<!DOCTYPE html><html lang="hu" dir="ltr"><head><title>A monadol√≥gia Gottfried Leibnizt≈ël | ‚àû V√©gtelen Mon√°d Elm√©let</title><meta name="viewport" content="width=device-width,initial-scale=1"><meta http-equiv="content-type" content="text/html; charset=utf-8"><meta property="og:url" content="https://gmodebate.github.io/cosmos/hu/books/leibniz-monadology/"><meta property="og:type" content="website"><meta property="og:title" content="A monadol&oacute;gia Gottfried Leibnizt≈ël | &infin; V&eacute;gtelen Mon&aacute;d Elm&eacute;let"><meta property="og:description" content="A filoz&oacute;fiai irodalom ikonikus m≈±ve. A n&eacute;met filoz&oacute;fus, Gottfried Leibniz arr&oacute;l h&iacute;res, hogy egyidej≈±leg Isaac Newtont&oacute;l feltal&aacute;lta a kalkulust."><meta property="og:image" content="https://gmodebate.github.io/cosmos/hu/i/b/books/leibniz-monadology/cover.jpg"><meta property="og:site_name" content="üî≠ CosmicPhilosophy.org"><meta property="og:locale" content="hu"><meta name="twitter:card" content="summary_large_image"><meta name="description" content="A filoz&oacute;fiai irodalom ikonikus m≈±ve. A n&eacute;met filoz&oacute;fus, Gottfried Leibniz arr&oacute;l h&iacute;res, hogy egyidej≈±leg Isaac Newtont&oacute;l feltal&aacute;lta a kalkulust."><meta name="keywords" content="monad,monadology,theory,philosophy,infinity,infinite divisibility"><link rel="canonical" href="https://gmodebate.github.io/cosmos/hu/books/leibniz-monadology/" data-redirect-path="/books/leibniz-monadology/"><meta http-equiv="content-language" content="hu" data-u="1759280712"><meta name="referrer" content="unsafe-url"><meta name="theme-color" content="#079c2d"><meta name="mobile-web-app-capable" content="yes"><link rel="apple-touch-icon" sizes="180x180" href="/cosmos/icon/apple-touch-icon.png"><link rel="icon" type="image/png" sizes="192x192" href="/cosmos/icon/android-chrome-192x192.png"><meta name="msapplication-TileColor" content="#079c2d"><meta name="msapplication-TileImage" content="/cosmos/icon/android-chrome-192x192.png"><link rel="manifest" href="https://gmodebate.github.io/cosmos/hu/cosmos/site.webmanifest"><style type="text/css" id="critical.css">body>div.content,header{display:flex;justify-content:center}.inner,body>div.content main{width:1040px;box-sizing:border-box}a,footer a{text-decoration:none}a:hover,footer .inner .backups a,footer .inner .copy a.phi:hover>span{text-decoration:underline dotted 1px}.serif,body{font-family:Merriweather,serif}.center,.centered,.img-caption,header>a,header>a>span>span.text{text-align:center}.left,.right,header>a{margin-bottom:10px}a,footer .inner .backups a,nav.nav a span.txt,u{text-underline-offset:4px}.mainmenu,header>a,nav.nav>ul{max-width:1040px}html.dropmenu_bottom div.reader-container,nav.nav.sticky{box-shadow:0 0 2px 0 rgba(0,0,0,.2)}.mainmenu>div,div.widget>div,html.dropmenu_top nav{box-shadow:0 0 4px 0 rgba(0,0,0,.2)}.quote img.right,div.reader>div.status>div.next.same-chapter span.subchapter{margin-left:10px}a,cite,nav.nav a span.txt{transition:text-decoration-color .2s,color .2s,text-decoration-style .2s,opacity .2s}.anim,.ebook-frame{background-size:contain}.book-nav-info,.center,.clear,h1.bighead,h2.bighead,h3.bighead,h4.bighead{clear:both}.quote .lnk,.quote.more:hover .title,footer .inner .backups a,p.chapter-menu-info>a>span{text-decoration-color:transparent}.book-print-instructions,.ebook-frame,.ebook-frame>.screen-frame,.inner,body>div.content main,div.dropmenu-content>div,div.reader,footer .inner,header>a,img,nav.nav>ul{box-sizing:border-box}@font-face{font-display:swap;font-family:Montserrat;font-style:normal;font-weight:200;src:url('/cosmos/fonts/montserrat-200.woff2') format('woff2'),url('/cosmos/fonts/montserrat-200.ttf') format('truetype')}@font-face{font-display:swap;font-family:Montserrat;font-style:italic;font-weight:200;src:url('/cosmos/fonts/montserrat-200i.woff2') format('woff2'),url('/cosmos/fonts/montserrat-200i.ttf') format('truetype')}@font-face{font-display:swap;font-family:Montserrat;font-style:normal;font-weight:400;src:url('/cosmos/fonts/montserrat-400.woff2') format('woff2'),url('/cosmos/fonts/montserrat-400.ttf') format('truetype')}@font-face{font-display:swap;font-family:Montserrat;font-style:italic;font-weight:400;src:url('/cosmos/fonts/montserrat-400i.woff2') format('woff2'),url('/cosmos/fonts/montserrat-400i.ttf') format('truetype')}@font-face{font-display:swap;font-family:Montserrat;font-style:normal;font-weight:700;src:url('/cosmos/fonts/montserrat-700.woff2') format('woff2'),url('/cosmos/fonts/montserrat-700.ttf') format('truetype')}@font-face{font-display:swap;font-family:Montserrat;font-style:italic;font-weight:700;src:url('/cosmos/fonts/montserrat-700i.woff2') format('woff2'),url('/cosmos/fonts/montserrat-700i.ttf') format('truetype')}@font-face{font-display:swap;font-family:'Noto Sans';font-style:normal;font-weight:400;src:url('/cosmos/fonts/noto-sans-400.woff2') format('woff2'),url('/cosmos/fonts/noto-sans-400.ttf') format('truetype')}@font-face{font-display:swap;font-family:'Noto Sans';font-style:italic;font-weight:400;src:url('/cosmos/fonts/noto-sans-400i.woff2') format('woff2'),url('/cosmos/fonts/noto-sans-400i.ttf') format('truetype')}@font-face{font-display:swap;font-family:'Noto Sans';font-style:normal;font-weight:500;src:url('/cosmos/fonts/noto-sans-500.woff2') format('woff2'),url('/cosmos/fonts/noto-sans-500.ttf') format('truetype')}@font-face{font-display:swap;font-family:'Noto Sans';font-style:italic;font-weight:500;src:url('/cosmos/fonts/noto-sans-500i.woff2') format('woff2'),url('/cosmos/fonts/noto-sans-500i.ttf') format('truetype')}@font-face{font-display:swap;font-family:'Noto Sans';font-style:normal;font-weight:700;src:url('/cosmos/fonts/noto-sans-700.woff2') format('woff2'),url('/cosmos/fonts/noto-sans-700.ttf') format('truetype')}@font-face{font-display:swap;font-family:'Noto Sans';font-style:italic;font-weight:700;src:url('/cosmos/fonts/noto-sans-700i.woff2') format('woff2'),url('/cosmos/fonts/noto-sans-700i.ttf') format('truetype')}@font-face{font-display:swap;font-family:Merriweather;font-style:normal;font-weight:300;src:url('/cosmos/fonts/merriweather-300.woff2') format('woff2'),url('/cosmos/fonts/merriweather-300.ttf') format('truetype')}@font-face{font-display:swap;font-family:Merriweather;font-style:italic;font-weight:300;src:url('/cosmos/fonts/merriweather-300i.woff2') format('woff2'),url('/cosmos/fonts/merriweather-300i.ttf') format('truetype')}@font-face{font-display:swap;font-family:Merriweather;font-style:normal;font-weight:400;src:url('/cosmos/fonts/merriweather-400.woff2') format('woff2'),url('/cosmos/fonts/merriweather-400.ttf') format('truetype')}@font-face{font-display:swap;font-family:Merriweather;font-style:italic;font-weight:400;src:url('/cosmos/fonts/merriweather-400i.woff2') format('woff2'),url('/cosmos/fonts/merriweather-400i.ttf') format('truetype')}@font-face{font-display:swap;font-family:Merriweather;font-style:normal;font-weight:700;src:url('/cosmos/fonts/merriweather-700.woff2') format('woff2'),url('/cosmos/fonts/merriweather-700.ttf') format('truetype')}@font-face{font-display:swap;font-family:Merriweather;font-style:italic;font-weight:700;src:url('/cosmos/fonts/merriweather-700i.woff2') format('woff2'),url('/cosmos/fonts/merriweather-700i.ttf') format('truetype')}body{background:#fff;font-weight:400;font-size:20px;line-height:1.4em;margin:0}html.noscroll,html.noscroll body{overflow:hidden;overflow-y:hidden}a{color:#002d13}a:hover{color:#007934}a:active{text-decoration:underline dashed 1px}a.lnk{text-decoration:underline dotted 2px}.i,a.i,blockquote:not(.noquote):not(.noitalic)>ol,blockquote:not(.noquote):not(.noitalic)>p cite,blockquote:not(.noquote):not(.noitalic)>p:not(.quote),blockquote:not(.noquote):not(.noitalic)>ul,div.reader>div.status span.subchapter,h2.q,h3.q,h4.q,q,q cite{font-style:italic}.e,.quote .desc span.e,.quote .desc span.mh,.quote .desc span.nato,blockquote.no-italic,blockquote>.author .title cite,blockquote>.author cite,div.reader>div.status span.e,q .e{font-style:normal}button{-webkit-appearance:button;cursor:pointer;border:none;background:#e5e5e5;color:#010101;font-size:16px;line-height:1;padding:10px 20px;text-transform:uppercase;font-weight:700}footer .inner,pre{margin:0;padding:0}button[disabled]{cursor:default}hr{border-width:0;border-bottom:4px solid #f0f3e9}button:hover{opacity:.7}button:active,button:focus{border-color:#e5e5e5}h1,h2,h3,h4{line-height:1.2em}pre{white-space:pre-wrap}code,pre,tt{font:1em/1.5 monospace}textarea{padding-left:5px;width:100%}header{min-height:100px}body>div.content{flex-grow:1;min-height:100vh}body>div.content main{max-width:100%;min-height:500px;margin-top:2em}.right{float:right;margin-left:1em}.left{float:left;margin-right:1em}.center{margin:0 auto;display:block}.flex-center{display:flex;justify-content:center}.t1{font-weight:100}.t2{font-weight:200}.t3{font-weight:300}.quote.more .source>a.pdf:hover,.t4,a.quote .source>span.pdf:hover{font-weight:400}.img-caption>span>span.mh,.sitetitle .mh,.t5{font-weight:500}.t6{font-weight:600}.t7,div.reader>div.status span.chapter{font-weight:700}.t8{font-weight:800}.t9{font-weight:900}.r3{border-radius:3px}.r2{border-radius:2px}.r5{border-radius:5px}.r10{border-radius:10px}.clear{display:block;height:0;overflow:hidden}.book-chapter-cover,.book-cover,.book-last-page,.book-print-instructions,.book-toc,.hidden,.reader .buttons a.cite,.reader .buttons a.close,.reader .status .cur.no-subchapter .sep,.reader .status .cur.no-subchapter .subchapter,.reader .status>.next.no-next span.chapter,.reader .status>.next.no-next span.chapter+.sep,.reader .status>.next.no-next span.subchapter,.reader .status>.next.no-subchapter .subchapter,.reader .status>.next.no-subchapter span.chapter+.sep,.reader .status>.next.same-chapter span.chapter,.reader .status>.next.same-chapter span.chapter+.sep,.reader-index ul li.p a span.num,.show-print,[dir=ltr] .hide-ltr,body>img.moon,div.reader-container.disabled div.reader>.index-btn,div.reader-container.disabled div.reader>.status,h3.book-chapter-number,html.dropmenu_citewidget .reader .buttons a:not(.cite):not(.social),nav.nav li.menu>ul.flexbar,nav.nav.sticky li.menu>ul.bar,nav.nav.sticky li.submenu>a span.menu,nav.nav.sticky li.submenu>a>span{display:none}.mainmenu.show,.reader-container.show-index .reader-index,.reader-index ul li a,div.dropmenu-content>div.show,div.widget.show,footer,footer .inner,header>a,header>a>span,html.dropmenu_bottom div.reader-widgets,nav.nav.sticky li.darkswitch,nav.nav.sticky li.menu>ul.flexbar{display:flex}footer{width:100%;padding:10px 0 60px;margin:1em 0 0;flex-direction:column;align-items:center;box-shadow:0 0 2px 0 rgba(0,0,0,.1)}footer a{color:#000;background-color:transparent}.ebook-frame:hover span.epub,.ebook-frame:hover span.pdf,.quote .source a:hover,footer a:hover{text-decoration:underline}footer .inner{justify-content:space-between}footer .inner .copy,ul.highlights.small,ul.highlights.small li,ul.highlights.small li a,ul.highlights.small li p{font-size:18px;line-height:1.4em}footer .inner .copy a.phi{color:#000;font-weight:200;text-decoration:none}footer .inner .copy a.phi .dot{color:#007934;font-weight:400}footer .inner .copy a.phi:hover>span{text-underline-offset:4px}footer .inner .backups{text-align:right;font-size:14px;line-height:1.4em}footer .inner .backups a{color:#777;font-weight:200;text-transform:lowercase}a.ebook-frame:hover,header>a,header>a:hover,nav.nav a,nav.nav a:hover,nav.nav li.menu>ul.flexbar li.title a span.txt,nav.nav li.menu>ul.flexbar li.title a:hover span.txt,nav.nav li.submenu>a:hover,p>a.examine:hover{text-decoration:none}.quote.more:hover .title:hover,.quote.more>a:hover .title,.quote:hover .title,footer .inner .backups a:hover{text-decoration-color:currentColor;color:#002d13}:root{--emoji-font:Noto Color Emoji,Apple Color Emoji,Segoe UI Emoji,Android Emoji,EmojiSymbols,EmojiOne Mozilla,Twemoji Mozilla,Segoe UI Symbol,Noto Color Emoji,EmojiOne Color,emoji;--readerbar:#f1f9ef;--readerbarfill:#007934}.sans{font-family:Montserrat,sans-serif}.noto,.reader .status>.next a.next,.reader .status>.next a.prev,.sitetitle .mh{font-family:'Noto Sans',sans-serif}.e{font-family:var(--emoji-font)}[lang=ar],[lang=bn],[lang=fa],[lang=he],[lang=hi],[lang=ja],[lang=ka],[lang=ko],[lang=mr],[lang=my],[lang=ne],[lang=pa],[lang=si],[lang=ta],[lang=te],[lang=th],[lang=ur],[lang=zh-CN],[lang=zh-HK],html[lang=ar] :not(.e):not(.sans):not(.mh):not(:nato),html[lang=bn] :not(.e):not(.sans):not(.mh):not(:nato),html[lang=he] :not(.e):not(.sans):not(.mh):not(:nato),html[lang=hi] :not(.e):not(.sans):not(.mh):not(:nato),html[lang=ja] :not(.e):not(.sans):not(.mh):not(:nato),html[lang=ka] :not(.e):not(.sans):not(.mh):not(:nato),html[lang=ko] :not(.e):not(.sans):not(.mh):not(:nato),html[lang=mr] :not(.e):not(.sans):not(.mh):not(:nato),html[lang=my] :not(.e):not(.sans):not(.mh):not(:nato),html[lang=ne] :not(.e):not(.sans):not(.mh):not(:nato),html[lang=si] :not(.e):not(.sans):not(.mh):not(:nato),html[lang=ta] :not(.e):not(.sans):not(.mh):not(:nato),html[lang=te] :not(.e):not(.sans):not(.mh):not(:nato),html[lang=th] :not(.e):not(.sans):not(.mh):not(:nato),html[lang=ur] :not(.e):not(.sans):not(.mh):not(:nato),html[lang=zh-CN] :not(.e):not(.sans):not(.mh):not(:nato),html[lang=zh-HK] :not(.e):not(.sans):not(.mh):not(:nato){font-family:Merriweather,serif!important}.reader-index,nav.nav.sticky li.submenu>a,p.fc::first-letter{font-family:Merriweather,serif}.img-caption>span,.quote .source{font-family:Montserrat,sans-serif}.sitetitle .truth{font-style:italic;margin-left:2px}html.dark body>img.moon{z-index:-1;display:block;width:66vh;height:66vh;position:fixed;top:0;right:-66vh;animation:120s ease-out infinite forwards paused moveMoon}html.dark body>img.moon.move{animation-play-state:running}@keyframes moveMoon{0%{width:66vh;height:66vh;right:-66vh;top:0}60%{width:11vh;height:11vh;animation-timing-function:ease-in}100%{width:25vh;height:25vh;right:110vw;right:calc(100vw + 13vh);top:70vh;top:calc(100vh - 25vh)}}@media screen and (max-width:700px){.hide-7{display:none!important}}@media screen and (max-width:659px){footer .inner{flex-direction:column;justify-content:center;align-items:center;gap:5px}footer .inner .backups,footer .inner .copy{text-align:center}}@media screen and (max-width:520px){.center,.left,.right{margin:0 auto 1em;display:block}.left,.right{float:none}.center{clear:both}}html.dropmenu_top body>:not(nav.nav):not(div.dropmenu-content){opacity:.5;filter:grayscale(1)}html.dropmenu_bottom body>:not(div.dropmenu-content):not(.reader-rel){filter:grayscale(1)}html.dropmenu_bottom body>:not(nav.nav):not(div.dropmenu-content):not(.reader-rel),html.dropmenu_bottom body>nav.nav>ul{opacity:.5}html.dropmenu body::before{content:"";position:fixed;top:0;left:0;width:100%;height:100%;background-color:rgba(0,0,0,.1);z-index:9995}html.dropmenu:not(.fromsticky) body>nav.nav+div.content{margin-top:44px}.mainmenu,h1.bighead,h2.bighead,h3.bighead,h4.bighead,h5.bighead,html.dropmenu.fromsticky body>nav.nav+div.content{margin-top:40px}html.dropmenu body>nav.nav{position:fixed;top:0;width:100%;background:#fff}html.dropmenu_top body>nav.nav{z-index:9999}html.dropmenu_bottom body>nav.nav{z-index:9994}html.dropmenu_top nav.nav.sticky{width:100%;position:fixed}div.dropmenu-content{display:none;justify-content:center}html.dropmenu_top div.dropmenu-content{display:flex;position:fixed;top:0;width:100%;z-index:9998}div.dropmenu-content>div{max-width:1040px;width:100%;display:none}header>a span.h1,header>a span.h2{padding-left:0;display:block;white-space:nowrap}header>a{width:100%;margin-top:10px;align-items:center;justify-content:center;gap:20px;overflow:hidden;color:#000}header>a>span{justify-content:center;align-items:center;gap:10px}header>a span.h1{font-size:50px;line-height:62px;margin-bottom:5px;margin-top:20px;font-weight:700}header>a span.h2{font-size:34px;line-height:1.4em;margin:0;max-height:1.4em;overflow:hidden;font-weight:300;text-overflow:ellipsis}@media screen and (max-width:800px){header>a{flex-direction:column;gap:0;padding-left:10px;padding-right:10px}}@media screen and (max-width:550px){header>a span.h1{font-size:34px;width:100%;overflow:hidden;text-overflow:ellipsis}header>a span.h2{font-size:26px;width:100%}nav.nav{padding-left:10px}}@media screen and (max-width:400px){header>a span.h1{font-size:30px}header>a span.h2{font-size:22px}}nav.nav{position:sticky;position:-webkit-sticky;top:0;background-color:#fffffff5;display:flex;justify-content:center;height:44px;overflow:hidden}.mainmenu>div,.reader-index ul li.subchapter.reader-link.ul>a>span.num:first-child,blockquote,blockquote>img.z,div.reader>div.buttons a.dl,main p,nav.nav a,nav.nav>ul{position:relative}nav.nav ul{padding:0;list-style:none;margin:0}nav.nav>ul{width:100%;display:flex;gap:5px;border:none}main ol.list,main ul.list,nav.nav>ul>li{font-size:22px;line-height:1.4em}nav.nav li{padding:0;white-space:nowrap;text-overflow:ellipsis;overflow:hidden;display:flex}nav.nav li.menu,nav.nav li.menu>ul.flexbar li.links{flex:1}nav.nav li.menu>ul{width:100%;display:flex;flex-wrap:nowrap;justify-content:space-evenly;align-items:center}nav.nav li.submenu a{background-image:none;display:flex;flex-direction:column;align-items:center;justify-content:center}nav.nav li.submenu a>span{display:block;font-size:10px;line-height:14px;color:#000;padding:0;margin:0;font-weight:200;text-transform:uppercase}nav.nav a{padding:0;white-space:nowrap;text-overflow:ellipsis;overflow:hidden;display:block}li.darkswitch,li.darkswitch>span,li.darkswitch>span>span,nav.nav li.menu>ul.flexbar li.links>ul,nav.nav li.menu>ul.flexbar li.title a{display:flex;display:flex;display:flex}nav.nav a span.txt{text-decoration:underline solid 2px;text-decoration-color:currentcolor;text-decoration-color:transparent}.quote.more>a:hover+.source>a:first-child,nav.nav a:hover span.txt,p.chapter-menu-info>a:hover>span{text-decoration-color:currentColor}nav.nav a>span:first-child{margin-right:2px}nav.nav a>span:last-child{margin-left:2px}nav.nav li.submenu{padding:0;min-width:39px;align-items:center}nav.nav li.submenu>a>svg{width:40px;height:30px;stroke:black}nav.nav li.submenu>a:hover>svg{stroke:#007934}nav.nav li.menu>ul.flexbar li.title{border-right:2px solid #e1f3db;padding-right:10px;margin-right:10px}nav.nav li.menu>ul.flexbar li.title a{width:100%;box-sizing:border-box;font-size:24px;line-height:30px;white-space:nowrap;overflow:hidden;text-overflow:ellipsis;color:#000;align-items:center}nav.nav li.menu>ul.flexbar li.title a>img{max-height:24px;margin-right:5px}nav.nav li.menu>ul.flexbar li.links>ul{gap:10px;font-weight:300}nav.nav li.menu>ul.flexbar li.links>ul li a span.txt{text-decoration-style:solid;text-decoration-thickness:1px;text-decoration-color:transparent;color:#000}.quote.more:hover .source>a:first-child,.quote:hover .lnk,nav.nav li.menu>ul.flexbar li.links>ul li a:hover span.txt{color:#002d13;text-decoration-color:currentColor}nav.nav.sticky li.submenu>a>svg{width:32px;height:24px}nav.nav.sticky{padding:0;border-bottom:0;height:40px;overflow:hidden;z-index:9999}nav.nav.sticky>ul{flex-wrap:nowrap;align-items:center;padding-top:5px;padding-bottom:5px}nav.nav.sticky li{padding:0;font-size:18px;line-height:30px}nav.nav.sticky li.submenu{min-width:23px;display:block;font-size:30px;line-height:30px;text-align:right;width:auto;padding:0}nav.nav.sticky li.submenu>a{font-size:26px;line-height:26px;font-weight:700}.mainmenu{display:none;justify-content:flex-end;user-select:none;width:100%;z-index:9998}.mainmenu>div{max-height:70vh;max-height:calc(100vh - 150px);-webkit-animation:.2s ease-out forwards slideDown;animation:.2s ease-out forwards slideDown;user-select:none;width:600px;padding:10px 1em;overflow:auto;border-bottom-right-radius:5px;border-bottom-left-radius:5px;max-width:100%;background:#fff}@keyframes slideDown{0%{transform:translateY(-50%);opacity:.7}100%{transform:translateY(0);opacity:1}}li.darkswitch{padding:0;text-align:right;justify-content:right;align-items:center}h1.bighead,h2.bighead,h3.bighead,h4.bighead{text-align:center}li.darkswitch>span{border-radius:9999999px;border:1px solid #e1f3db;justify-content:center;padding:2px;cursor:pointer;justify-content:center;background:rgba(255,255,255,.5);align-items:center}li.darkswitch>span>span{border-radius:50%;width:35px;height:35px;justify-content:center;align-items:center;cursor:pointer;justify-content:center;align-items:center}li.darkswitch>span>span svg,li.darkswitch>span>span.light svg{fill:#000}li.darkswitch>div>span.light,li.darkswitch>span>span.light{background:#e1f3db}li.darkswitch>span{justify-content:center}li.darkswitch>div,li.darkswitch>div>span{display:flex;justify-content:center;cursor:pointer}li.darkswitch>div{border-radius:9999999px;border:1px solid #e1f3db;padding:3px}li.darkswitch>div>span{border-radius:50%;align-items:center}li.darkswitch>div>span svg,li.darkswitch>div>span.light svg{fill:black}nav.nav.sticky li.darkswitch>span{padding:2px}nav.nav.sticky li.darkswitch>span>span{width:24px;height:24px}nav.nav.sticky li.darkswitch>span>span.light>svg{width:15px;height:15px}nav.nav.sticky li.darkswitch>span>span.dark>svg{width:11px;height:11px}blockquote{background:0 0;margin:1.5em 0;padding:1em 10px .5em 15px;quotes:"\201C""\201D""\2018""\2019";border-left:10px solid #ccc;border-color:#ccc}blockquote:not(.noquote)::before{color:#ccc;content:open-quote;font-size:4em;line-height:.1em;margin-right:.25em;vertical-align:-.4em}blockquote:not(.noquote)::after{content:""}blockquote:not(.noquote)>img:first-child+p,blockquote:not(.noquote)>p:first-child{margin-top:0;display:inline}.reader-index>div>ul,blockquote>blockquote:last-child,blockquote>p:last-child,blockquote>ul.highlights:last-child,blockquote>ul:last-child,h1.bighead.subh,h2.bighead.subh,h3.bighead.subh,h4.bighead.subh,li>.quote:last-child,li>blockquote:last-child,p.chapter-menu-info,ul.highlights li>p:last-child{margin-bottom:0}blockquote:not(.noquote)>img:first-child+p+blockquote,blockquote:not(.noquote)>img:first-child+p+p,blockquote:not(.noquote)>img:first-child+p+q,blockquote:not(.noquote)>p:first-child+blockquote,blockquote:not(.noquote)>p:first-child+p,blockquote:not(.noquote)>p:first-child+q,blockquote>p:first-child+blockquote,blockquote>p:first-child+ul.highlights{margin-top:15px}blockquote blockquote{border-color:#efefef;margin-left:0}blockquote.noquote{padding-top:10px}blockquote.noborder{border-left:none;padding-left:0}.bighead+.ntm,.reader-index ul li.chapter:first-child,blockquote>blockquote:first-child,blockquote>ul,blockquote>ul.highlights,h1.bighead+blockquote,h1.subhead+.bighead,h2.bighead+blockquote,h2.subhead+.bighead,h3.bighead+blockquote,h3.subhead+.bighead,h4.subhead+.bighead,h5.subhead+.bighead{margin-top:0}.quote a,.quote:hover .desc,a.quote,blockquote>a.author,blockquote>a.quote:last-child,div.reader img{color:#000}blockquote>a.quote:last-child .source{border-bottom:none}blockquote>.author,blockquote>a.quote,blockquote>p.quote{border-left:0;padding-left:0;font-style:normal}blockquote>.author,blockquote>.quote.foot,blockquote>.quote:last-child{border-top:2px dashed #ccc;padding-top:10px;margin-top:0;margin-bottom:0}p.fc::first-letter,p.firstcap::first-letter{text-transform:none;letter-spacing:normal;line-break:auto;overflow-wrap:normal;float:left;padding:.1em .05em 0 0;font-style:normal}blockquote>.author .title{display:block;font-style:normal}.subh+h1.bighead,.subh+h2.bighead,.subh+h3.bighead,.subh+h4.bighead,blockquote>p:first-child+.quote{margin-top:10px}blockquote>.quote .source,ul.highlights li:last-child,ul.highlights.noborder li{border-bottom:0}blockquote.gray{background:#f9f9f9}blockquote.light{border-color:#e1f3db;background:#fff}blockquote.light>.quote.foot,blockquote.light>.quote:last-child{border-top-color:#e1f3db;border-width:4px}blockquote.light:not(.noquote)::before,div.reader>div.status span.sep{color:#e1f3db}blockquote.small,blockquote.small p{font-size:20px}blockquote>img.z{z-index:9}img{color:transparent;max-width:100%;height:auto}img.round{border-radius:50%;border:2px solid #e1f3db;border-color:var(--border-color);object-fit:cover;shape-outside:border-box;shape-margin:10px}img.aspect{width:attr(width);aspect-ratio:1/1}img.shape{shape-margin:1em}img.noborder{border:none}img.bordered{border:2px solid #e1f3db}.img-caption>span{display:block;font-size:22px;line-height:1.4em;font-weight:500}.img-caption.small>span{font-size:16px;opacity:.7}.img-caption.medium>span{font-size:18px;line-height:1.2em}.img-caption+.img-caption{margin-top:2em}.anim{font-style:normal;height:1.2em!important;width:1.2em!important;display:inline-block;content:' ';vertical-align:bottom;text-indent:-999999999px;margin-right:0}div.reader-container{width:100%;position:fixed;bottom:0;left:0;display:flex;justify-content:center;flex-direction:column;align-items:center;user-select:none;z-index:9996}.reader-index,div.reader{width:100%;z-index:9997;user-select:none;max-width:1040px}div.reader{height:50px;background:#fff;display:flex;align-items:center;border-top:4px solid #f1f9ef;border-image-source:linear-gradient(to right,#007934 0%,#f1f9ef 0%);border-image-slice:10;border-image-width:2px 0 0 0}div.reader>a.index-btn{width:50px;height:50px;display:block;user-select:none}div.reader>a.index-btn svg{fill:#000;transition:fill .1s ease-in-out;width:50px;height:50px}.reader-container.show-index div.reader>a.index-btn svg{fill:#007934}div.reader>a.index-btn:hover svg{opacity:.9}div.reader>div.status{padding-left:5px;user-select:none;flex:1;white-space:nowrap;overflow:hidden;text-overflow:ellipsis}div.reader>div.status a,div.reader>div.status>div{white-space:nowrap;overflow:hidden;text-overflow:ellipsis}div.reader>div.status>div.next{font-size:14px;line-height:18px}div.reader>div.status>div.cur{font-size:18px;line-height:22px;height:22px;overflow:hidden;display:block}div.reader>div.status span.chapter,div.reader>div.status span.subchapter{font-family:Merriweather,serif;color:#333;user-select:none;text-decoration:none;cursor:default}div.reader>div.status>div.next span.subchapter{color:#000;font-style:italic;opacity:.4}div.reader>div.status>div.next span.chapter{margin-left:10px;color:#000;font-style:italic;opacity:.6}div.reader>div.status>div>span.lbl{color:#555}div.reader>div.buttons{display:flex;gap:7px}div.reader>div.buttons a{font-size:24px;line-height:28px;margin-left:2px;text-decoration:none}.reader .status>.next.no-next a,.reader .status>.next.no-prev a{transition:color .4s ease-in-out}.quote .lnk,.quote .title,.quote.more .source>a:first-child{transition:text-decoration-color .2s,color .2s;text-underline-offset:3px}.reader .status>.next a.next:hover,.reader .status>.next a.prev:hover{text-decoration:underline 1px dotted;text-underline-offset:3px}.quote,.quote a:hover,.quote:hover,a.zk,cite,span.zk{text-decoration:none}.reader .status>.next.no-next a.next,.reader .status>.next.no-prev a.prev{color:#777;cursor:default;text-decoration:none}div.reader-container.disabled div.reader{border-image-source:none}div.reader-container.disabled div.reader>.buttons{flex:1;justify-content:end}.reader-index{display:none;justify-content:flex-start}.language-index,a.chapter-link>sup,div.reader>div.buttons a.dl>span{font-family:'Noto Sans',sans-serif}.reader-index>div{background:#fff;padding:10px;max-height:70vh;max-height:calc(100vh - 150px);overflow:auto;animation:.2s ease-out forwards slideUp;user-select:none}.reader-index ul{list-style:none;margin-left:0;padding-left:5px;margin-bottom:0;font-size:18px;line-height:24px}.ebook-frame,.quote,h1.bighead,h2.bighead,h3.bighead,h4.bighead,ul.highlights{margin-bottom:1em}.reader-index ul li{border-bottom:1px solid #f0f3e9;position:relative;margin-bottom:5px;padding-bottom:5px;display:block;padding-right:10px}.reader-index ul li.chapter{font-size:20px;line-height:28px;margin-top:7px;margin-bottom:5px}.reader-index ul li.subchapter,.reader-index ul li.subchapter.reader-link.l1{font-size:18px;line-height:24px;padding-left:5px;padding-bottom:2px;margin-bottom:5px}.reader-index ul li.subchapter.l2,.reader-index ul li.subchapter.l2.small,.reader-index ul li.subchapter.reader-link,.reader-index ul li.subchapter.reader-link.l2,.reader-index ul li.subchapter.small{font-size:16px;line-height:20px}.reader-index ul li.subchapter.chaptersize,.reader-index ul li.subchapter.reader-link.l1{font-size:20px;line-height:28px}.reader-index ul li.subchapter.reader-link.ul,h1.bighead,h2.bighead,h3.bighead,h4.bighead{line-height:1.4em}.reader-index ul li.subchapter.noborder{border-bottom:none;padding-bottom:0}.reader-index ul li.subchapter.reader-link.ul>a>span.num:first-child::before{content:"";position:absolute;right:7px;top:4px;border-top:6px solid transparent;border-left:6px solid #3da508;border-bottom:6px solid transparent}.reader-index ul li.subchapter.reader-link.ul.light>a>span.num:first-child::before,ul.highlights.light li::before{border-left-color:#e1f3db}.reader-index ul li.active a,.reader-index ul li.active a span.text{font-weight:700;color:#000}.reader-index ul li a span{cursor:pointer}.reader-index ul li a span.num{width:30px;text-align:right;color:#000;display:block;flex-basis:30px}.reader-index ul li a span.num+span.num{width:auto;flex-basis:auto;text-align:left}.reader-index ul li a span.text{margin-left:7px;flex:1;overflow:hidden;text-overflow:ellipsis;display:block;white-space:nowrap;color:#333}.reader-index ul li a span.text img.macgyver{height:50px;width:50px;margin-right:10px;margin-bottom:0}.reader-index ul li a span.text em.macgyver{display:block;font-weight:400;white-space:nowrap;overflow:hidden;text-overflow:ellipsis}.reader-index ul li.carol a span.text em.macgyver{font-size:18px;line-height:22px}.reader-index ul li:last-child,ul.highlights li:last-child{border-bottom:none;padding-bottom:0;margin-bottom:0}@media screen and (max-width:767px){#show-social{display:none}.reader-index>div{border-right:none;width:100%;border-radius:0}}.language-index>div,div.widget>div{border-top-left-radius:5px;max-height:70vh;overflow:auto;animation:.2s ease-out forwards slideUp;user-select:none;background:#fff}div.reader-widgets{display:none;width:100%;position:fixed;bottom:0;left:0;justify-content:center;flex-direction:column;align-items:center;user-select:none;z-index:9995;padding-bottom:50px}.ebook-frame,a.chapter-link,a.zk,cite,div.widget>div,span.zk,ul.highlights li{position:relative}html.dark.dropmenu_bottom div.reader-container{box-shadow:0 0 4px 0 rgba(255,255,255,.25)}html.dropmenu_bottom div.reader-container div.reader{border-top-color:transparent;border-image:none}div.widget{max-width:1040px;width:100%;display:none;justify-content:flex-start;user-select:none;z-index:9980}div.widget>div{padding:10px;max-height:calc(100vh - 150px);border-top-right-radius:5px;max-width:100%;width:800px}div.reader-container::before{content:'';background:#fff;height:50px;display:block;width:100%;position:absolute;bottom:0;z-index:9990}@keyframes slideUp{0%{transform:translateY(50%);opacity:.7}100%{transform:translateY(0);opacity:1}}div.reader>div.buttons a.dl>span{position:absolute;text-transform:uppercase;top:9px;font-size:8px;left:5px;z-index:10;color:#000;padding:0;margin:0;line-height:12px;white-space:nowrap;text-overflow:ellipsis;width:27px;text-align:center}div.reader>div.buttons a.dl.lv>span{text-transform:none}div.reader>div.buttons a.dl.hi>span,div.reader>div.buttons a.dl.mr>span,div.reader>div.buttons a.dl.np>span,div.reader>div.buttons a.dl.ta>span{top:8px;font-size:7px}div.reader>div.buttons a.dl.il>span,div.reader>div.buttons a.dl.lk>span,div.reader>div.buttons a.dl.mm>span,div.reader>div.buttons a.dl.th>span{top:8px}div.reader>div.buttons a.dl.cn>span,div.reader>div.buttons a.dl.ge>span,div.reader>div.buttons a.dl.hk>span,div.reader>div.buttons a.dl.jp>span,div.reader>div.buttons a.dl.rs>span{font-size:7px}div.reader>div.buttons a.dl>span>span.small{font-size:7px;position:relative;left:0;top:-1px}h1.bighead{font-size:42px}h1.bighead.xl{font-size:50px}h2.bighead{font-size:40px}h3.bighead{font-size:34px}h4.bighead{font-size:30px;font-weight:400}h1.bighead:first-child,h2.bighead:first-child,h3.bighead:first-child,h4.bighead:first-child{margin-top:.5em}h1.bighead.sub,h2.bighead.sub,h3.bighead.sub,h4.bighead.sub{margin-bottom:.7em}h1.bighead.subhead,h2.bighead.subhead,h3.bighead.subhead,h4.bighead.subhead,h5.bighead.subhead,ul.highlights li{margin-bottom:10px}h2.bighead span.imf{display:block;font-size:32px;line-height:38px;margin-top:5px}p{margin:0 0 15px;font-size:22px;line-height:1.6em;font-weight:500}p.fc::first-letter{font-feature-settings:normal;line-height:1em;font-size:72px;font-weight:400;margin-bottom:0}main ol>li,main ul>li{padding-bottom:0;margin-bottom:10px;padding-left:10px}ul.roman{list-style:upper-roman}ul.letters{list-style:upper-alpha}ul.letters.lower{list-style:lower-alpha}ul.highlights{list-style:none;margin-left:0;padding-left:15px}ul.highlights li{padding-left:25px;padding-bottom:0}ul.highlights li:before{content:"";position:absolute;left:3px;top:8px;border-top:8px solid transparent;border-left:8px solid #3da508;border-bottom:8px solid transparent}ul.highlights.compact li{padding-bottom:5px;margin-bottom:5px}ul.highlights,ul.highlights li,ul.highlights li a,ul.highlights li p{font-size:22px;line-height:1.6em;font-weight:500}ul.highlights.medium,ul.highlights.medium li,ul.highlights.medium li a,ul.highlights.medium li p{font-size:20px;line-height:1.4em;font-weight:400}ul.highlights.medium li:before{top:6px}ul.highlights.tiny li,ul.highlights.tiny li a,ul.highlights.tiny li p{font-size:14px;line-height:1.4em}ul.highlights.small li:before{top:4px}ul.highlights.tiny li:before{border-width:6px;top:3px}ul.highlights.tiny li{padding-left:16px}ul.highlights.light li{border-color:#e1f3db50}ul.highlights.black li::before{border-left-color:#000}.language-index{max-width:1040px;width:100%;display:none;justify-content:flex-end;user-select:none}#qr canvas,.quote,.quote .desc,.quote .title,html.dropmenu_citewidget .reader .buttons a.cite{display:block}.language-index>div{padding:5px 10px;max-height:calc(100vh - 150px);display:flex;flex-direction:column}div.widget.language-index{justify-content:end}div.widget.language-index>div{width:350px;max-width:100%}div.widget.language-index>div>div.layer{opacity:0}@media screen and (max-width:1040px){body>div.content{padding-left:25px;padding-right:25px}.inner{width:100%;max-width:1040px}footer .inner .copy{padding-left:10px}footer .inner .backups{padding-right:10px}nav.nav li.submenu{margin-right:10px}div.reader>a.index-btn{margin-left:10px}div.widget.language-index>div a{margin-right:5px}}@media screen and (max-width:500px){.hide-5{display:none!important}div.widget.language-index>div{width:100%}div.widget.language-index>div a{margin-left:10px;margin-right:10px}}p.firstcap::first-letter{-webkit-font-feature-settings:normal;font-feature-settings:normal;line-height:1em;font-size:72px;font-weight:400;margin-bottom:0}html[dir=rtl] p.firstcap::first-letter{float:right;padding:0 .05em .1em 0}@media screen and (max-width:768px){p{font-size:20px;line-height:1.6em;font-weight:500}p.fc::first-letter,p.firstcap::first-letter{font-size:65px}blockquote{margin-left:0;margin-right:0}h1.bighead{font-size:38px}h1.bighead.xl{font-size:40px}h2.bighead{font-size:34px}h3.bighead{font-size:28px}}a.zk,span.zk{color:#1b6fc5;display:inline-block;justify-content:center;align-items:center;line-height:22px;height:20px}a.zk>img,span.zk>img{height:24px;width:24px;vertical-align:middle;position:absolute;left:0;border-radius:3px}a.zk>span,span.zk>span{display:inline-block;margin-left:29px}a.zk>span{border-bottom:1px dotted #1b6fc5;text-underline-offset:3px}a.zk:hover{color:#124070}a.zk:hover>span{border-color:#124070;border-bottom-style:dashed}div.backup-notice,div.backup-notice p{margin:0;padding:0}div.backup-notice p{max-width:900px;font-size:16px;line-height:1.4em;border:1px dotted #e1f3db;padding:5px 15px;border-radius:2px;background-image:repeating-linear-gradient(-45deg,#e1f3db24 0,#e1f3db24 2px,transparent 2px,transparent 10px);opacity:.8;margin-top:1em}div.backup-notice p:hover,p:hover>a.examine{opacity:1}div.backup-notice p img{height:1em;width:auto}.reader-index ul li.p a span.text{margin-left:20px}.reader-index ul li a span.text>span.par{margin-right:7px;min-width:35px;display:inline-block;text-align:right}h4#c1{page-break-before:always}.quote{border-left:8px solid #f0f3e9;padding-left:15px;color:#000;page-break-inside:avoid}.quote a:hover,.quote:hover{color:#002d13;border-left-color:#007934}.quote .title{font-size:20px;line-height:1.4em;text-decoration:underline dotted 1px transparent}.quote .lnk,.quote.more .source>a:first-child,.quote.more .source>a:hover,p>a.examine>span>span.t{text-decoration:underline dotted 1px}.quote .subtitle{font-size:20px;line-height:1.4em;font-weight:300}.quote .desc,.quote .source,.quote .source a{font-size:16px;line-height:1.4em}.quote .desc{font-style:italic;margin-top:4px}.quote .source{color:#333;display:block;margin-top:4px;padding-bottom:2px;font-weight:300;display:flex;gap:5px}.quote .title+.source,.quote a+.source{margin-top:1px}.quote.more .source{display:flex;gap:5px}.quote.more .source>a.pdf,a.quote .source>span.pdf{color:#777;font-weight:200}.quote .source>.s{color:#ccc;font-weight:200}.quote .source>.s.pdf{color:#ccc}.quote.more .source>a:hover{text-decoration-style:solid}.quote .source>span.pdf:not(.s):hover{text-underline-offset:3px;text-decoration:underline dotted 1px}.quote .source .lnk,.quote .source a{text-decoration-color:currentColor;font-weight:400}.quote .lnk,.quote .source a{color:#002d13}.quote img.right{float:right}.quote.big .title{font-size:24px;line-height:1.4em}.quote.big .subtitle{font-size:22px}.quote.middle{display:flex;align-items:center;gap:10px}.quote.middle>img{margin:0}.quote.noborder{border-left:0;padding-left:0}a.chapter-link{padding-right:3px}a.chapter-link>sup{position:absolute;font-size:10px;top:0;line-height:10px;right:0;font-weight:700}cite{font-style:normal;color:#000;cursor:pointer}.cite-active cite,cite.active,p:hover cite{color:#002d13;cursor:pointer;text-decoration:underline;text-underline-offset:4px;text-decoration-style:dashed;text-decoration-color:currentColor}.cite-active cite.link,a.cite-link,cite.link,p:hover cite.link{color:#002d13;text-decoration:underline;text-underline-offset:4px;text-decoration-style:dotted;text-decoration-color:currentColor}.cite-active cite:hover,a.cite-link:hover,cite.active:hover,cite:focus,cite:hover,p:hover cite:hover{color:#007934;text-decoration:underline;text-underline-offset:4px;text-decoration-color:currentColor;text-decoration-style:dashed}.cite-active cite.link:hover,cite.link:hover,p:hover cite.link:hover{color:#007934;text-decoration-color:currentColor;text-decoration-style:dotted}.ebook-frame span.epub,.ebook-frame span.pdf{display:inline-block;color:#fff;padding:5px 7px;border-radius:5px;font-size:16px;line-height:20px;text-align:center;font-weight:700}#qr canvas{max-width:85px;max-height:85px;margin-bottom:.5em}.ebook-frame span.epub{background:#76bd23}.ebook-frame span.pdf{background:#c20a0a}.ebook-frame{width:200px;height:210px;background-image:url('/cosmos/images/ebook-frame.png');overflow:hidden;padding:15px;text-decoration:none;z-index:99}.ebook-frame.right{float:right;margin-left:1em}.ebook-frame>.screen-frame>span.buttons{display:flex;gap:5px;justify-content:center;align-items:center}.ebook-frame>.screen-frame{width:170px;height:154px;display:flex;justify-content:center;align-items:center;flex-direction:column;overflow:hidden;padding:10px;color:#000;background:#fff}.ebook-frame>.screen-frame>img{background:0 0}.ebook-frame>.screen-frame>h1{padding:0;margin:10px 0;font-size:22px;line-height:1.4em;color:#000;font-weight:700}.ebook-frame>.screen-frame>p{margin:0;padding:0;font-size:12px;line-height:1.4em;font-style:italic;color:#000}.book-print-instructions h1.bighead,p.left-right{margin-bottom:5px}@media (max-width:900px){.ebook-frame{background:0 0;padding:0;margin:0 0 10px 10px;right:0;width:auto;height:auto}.ebook-frame>.screen-frame{width:auto;max-width:150px;margin:0;display:flex;flex-direction:column;padding:5px;box-sizing:border-box;height:auto;border-radius:5px;background:#fff}.ebook-frame>.screen-frame #qr{padding:0;margin:0;height:auto}.ebook-frame>.screen-frame #qr canvas{border:2px solid #fff;border-radius:3px}.ebook-frame>.screen-frame>span.buttons{justify-content:center;align-items:center}.ebook-frame>.screen-frame>span.buttons span.epub,.ebook-frame>.screen-frame>span.buttons span.pdf{font-size:14px;line-height:24px;padding:2px 10px}}@media (max-width:550px){.ebook-frame{float:none;margin:0 0 1em;display:flex;justify-content:center}.ebook-frame>.screen-frame #qr{display:none}.ebook-frame>.screen-frame>span.buttons{flex-direction:column;align-items:unset;text-align:center}}p.chapter-menu-info>a{display:flex;gap:1em;justify-content:center;align-items:center;line-height:1.4em;text-decoration:none;margin-top:1em;margin-bottom:0;font-size:20px}p.chapter-menu-info>a>span{transition:text-decoration-color .2s;text-decoration:underline 1px dotted transparent}p.left-right{font-size:20px}p.cite-links-touch{font-size:20px;margin-bottom:2em}p>a.examine{display:inline-block;position:sticky;top:45px;height:0;overflow:visible;opacity:0;width:70px;margin-left:-70px;transition:opacity .2s;text-decoration:none}html[dir=rtl] p>a.examine{margin-left:unset;margin-right:-70px}p>a.examine>span{overflow:hidden;display:flex;gap:2px;flex-direction:column;align-items:center;justify-content:center;padding-top:5px}p>a.examine>span>span.e{font-size:20px;line-height:20px;display:flex;gap:2px;justify-content:center}p>a.examine>span>span.t{font-size:12px;line-height:1.4em;text-underline-offset:3px;display:block;height:20px;width:100%;overflow:hidden;text-overflow:ellipsis;text-align:center}@media screen and (max-width:1200px){html[dir=rtl] p>a.examine,p>a.examine{width:100%;margin-left:unset;margin-right:unset}p>a.examine>span{align-items:end}}.book-print-instructions{padding:2em;page-break-after:always;min-height:100vh;flex-direction:column;justify-content:center;align-items:center;border:10px dashed red}.book-print-instructions h3.bighead{color:red;font-weight:700;margin-top:0}.book-print-instructions p{font-size:26px;line-height:1.4em}@media print{div.reader,div.reader-container{display:none}.book-print-instructions{display:flex}footer,header,nav.nav{display:none!important}body>div.content main{margin-top:0}}html[lang=hu] q:before{content:"‚Äû";font-style:normal}html[lang=hu] q:after{content:"‚Äú";font-style:normal}html[lang=hu] q.s:before{content:"‚Äö";font-style:normal}html[lang=hu] q.s:after{content:"‚Äò";font-style:normal}</style><script type="application/ld+json" id="jsdata">{"p":[],"c":"hu","base":"https:\/\/gmodebate.github.io\/cosmos\/hu\/","path":"\/cosmos\/hu\/","LG":"hu_HU","sitename":"\ud83d\udd2d CosmicPhilosophy.org"}</script><script>!function(t,e,r,a){t.darkcss='@media screen{html.dark .mainmenu>div,html.dark footer,html.dark nav.nav.sticky{box-shadow:0 0 4px 0 rgba(255,255,255,.25)}html.dark .quote .lnk,html.dark a{text-decoration:underline dotted 1px}html.dark .addresses>div.contact>span{border-color:#333}html.dark body{background:fixed #000;color:#fff}html.dark blockquote{background:#33333350;border-color:#33333350}html.dark blockquote.light:not(.noquote)::before,html.dark blockquote::before{color:#333333b0}html.dark a{text-decoration-style:dotted;text-decoration-thickness:1px;text-underline-offset:4px;text-decoration-color:#ffffff96;color:#fff;transition:text-decoration-color .2s,color .2s,text-decoration-style .2s,opacity .2s}html.dark a:hover,html.dark nav.nav a:hover span.txt{text-decoration-color:white}html.dark .quote.more>a:hover .title,html.dark .quote:hover .title,html.dark a.lnk,html.dark p.chapter-menu-info>a:hover>span{text-decoration-color:currentColor}html.dark a.lnk{text-decoration-thickness:2px}html.dark hr{border-color:#ffffff20}div.reader img,html.dark .cite-active cite:hover,html.dark .headtitle,html.dark .img-caption>a>span,html.dark .img-caption>span,html.dark .investigations a.header-link,html.dark .investigations a.header-link span.lnk,html.dark .investigations a.header-link span.title,html.dark .investigations a.header-link:hover,html.dark .investigations a.header-link:hover span.lnk,html.dark .investigations a.header-link:hover span.title,html.dark .quote .lnk,html.dark .quote .source,html.dark .quote.more:hover .source>a:first-child,html.dark .quote.more:hover .title:hover,html.dark .quote.more>a:hover .title,html.dark .quote:hover .lnk,html.dark .quote:hover .title,html.dark .reader-index ul li a,html.dark .reader-index ul li a span.num,html.dark .reader-index ul li a span.text,html.dark .reader-index ul li.active a,html.dark .reader-index ul li.active a span.text,html.dark a.zk,html.dark a:hover,html.dark blockquote>a.quote:last-child,html.dark cite,html.dark cite.active:hover,html.dark div.reader>div.status span.chapter,html.dark div.reader>div.status span.subchapter,html.dark footer,html.dark footer .inner .copy a.phi,html.dark footer .inner .copy a.phi .dot,html.dark p:hover cite:hover,html.dark span.zk{color:#fff}html.dark .ebook-frame,html.dark .highlights a,html.dark .img-caption>a,html.dark .language-index a,html.dark .quote,html.dark .quote a,html.dark .reader-index ul li a,html.dark footer a,html.dark nav.nav a,html.dark nav.nav li.submenu>a,html.dark p.chapter-menu-info>a,html.dark p>a.examine,html.dark p>a.examine:hover{text-decoration:none}html.dark footer .inner .copy a.phi{font-weight:300;opacity:.7;transition:opacity .2s}html.dark footer .inner .copy a.phi:hover,html.dark nav.nav li.menu>ul.flexbar li.links>ul li a:hover{opacity:1}html.dark footer .inner .backups a{color:#fff;opacity:.8;transition:opacity .2s;text-decoration:none;font-weight:200}html.dark footer .inner .backups a:hover{color:#fff;opacity:1}html.dark.dropmenu_bottom body>nav.nav,html.dark.dropmenu_top body>nav.nav{background:#000}html.dark header>a,html.dark header>a:hover{text-decoration:none;color:#fff}html.dark header>a>span.h3{opacity:.9}html.dark div.reader-container::before,html.dark nav.nav{background-color:transparent}html.dark nav.nav li.submenu>a>span{color:#fff;font-weight:400;opacity:.8}html.dark nav.nav li.submenu>a>svg{stroke:white}html.dark nav.nav.sticky{background:#000000e8}html.dark nav.nav li.menu>ul.flexbar li.title a{color:#fff;text-decoration:none}html.dark nav.nav li.menu>ul.flexbar li.title{border-right-color:#ffffff30}html.dark nav.nav li.menu>ul.flexbar li.links>ul li a{opacity:.8;text-decoration:none}nav.nav li.menu>ul.flexbar li.links>ul{font-weight:300}html.dark nav.nav li.menu>ul.flexbar li.links>ul li a span.txt{text-decoration-color:transparent;text-decoration-style:solid;color:#fff}html.dark nav.nav li.menu>ul.flexbar li.links>ul li a:hover span.txt{text-decoration-color:currentColor;color:#fff}html.dark .mainmenu>div{background:#000;color:#fff}html.dark blockquote .quote:hover,html.dark h3.other{border-top-color:#333}html.dark .mainmenu ul.highlights>li.more-investigations>a{text-decoration:underline dashed 1px}html.dark li.darkswitch>span{border-color:#f0f3e947;background:#000}html.dark li.darkswitch>span>span.light{background:0 0}html.dark li.darkswitch>span>span.dark{background-color:#fff}html.dark li.darkswitch>span>span.light svg,html.dark p.chapter-menu-info>a>svg{fill:white}html.dark blockquote{background:0 0;color:#fff;border-color:#33333350;border-top-right-radius:3px;border-bottom-right-radius:3px}html.dark blockquote ul li{border-bottom-color:#33333350}html.dark blockquote.gray{background:#33333350}html.dark blockquote.light{border-color:#33333350;background:0 0}html.dark blockquote.light .quote:hover,html.dark blockquote.light>.quote.foot,html.dark blockquote.light>.quote:last-child{border-top-color:#33333350}html.dark img.invert{filter:invert(1)}html.dark img.round{border-color:transparent}html.dark img.round.green{border-color:#aeffae}html.dark img.bordered{border:none}html.dark{--readerbar:#f0f3e947;--readerbarfill:#fff}html.dark #social,html.dark .language-index>div,html.dark .reader-index>div,html.dark div.reader{background:#000;color:#fff}html.dark .language-index a:hover span.t,html.dark .reader-index ul li a:hover{text-decoration:underline}html.dark div.reader>div.status>div.next span.subchapter{opacity:.8}html.dark div.reader>a.index-btn svg{fill:#fff}html.dark .reader-container.show-index div.reader>a.index-btn svg{fill:#e1f3db}html.dark div.reader{border-color:#f0f3e947}html.dark div.reader>div.status>div.next span.chapter{opacity:.7}html.dark .reader .status>.next.no-next a.next,html.dark .reader .status>.next.no-prev a.prev{color:#fff;opacity:.5}html.dark .reader-index ul li{border-color:#33333380}html.dark .reader-index ul li.subchapter.reader-link.ul>a>span.num:first-child::before,html.dark ul.highlights li::before,html.dark ul.highlights.light li::before{border-left-color:#fff}html.dark div.reader-widgets>div.widget>div{background:#000;border:none;box-shadow:0 0 4px #545454,inset 0 4px 0 #000;border-bottom:0}html.dark ul.highlights li,html.dark ul.highlights.light li{border-color:#33333350}html.dark .highlights a>em,html.dark .highlights a>strong{color:#fff;text-decoration:underline}html[dir=rtl].dark ul.highlights li::before{border-right-color:#fff;border-left-color:transparent}html.dark div.backup-notice p{border-color:#fff;background-image:repeating-linear-gradient(-45deg,#ffffff24 0,#ffffff24 2px,transparent 2px,transparent 10px)}html.dark .quote .source{border-color:#00441d}html.dark .quote,html.dark .quote a,html.dark .quote:hover .desc{color:#fff;border-color:#333}html.dark .quote a:hover,html.dark .quote:hover{color:#fff;border-color:#fff}html.dark .quote.more .source>a:hover{text-decoration-style:solid}html.dark .quote .source>span.pdf,html.dark .quote.more .source>a.pdf{text-decoration-color:transparent;font-weight:400;opacity:.5;color:#fff}html.dark .quote a.source>span.pdf:hover,html.dark .quote.more .source>a.pdf:hover{text-decoration-color:white;opacity:1}html.dark .cite-active cite,html.dark cite.active,html.dark cite.star{text-decoration:underline;text-underline-offset:4px;color:#fff;text-decoration-style:dashed;text-decoration-color:#ffffffb2}html.dark cite.link,html.dark cite.link:hover,html.dark p.hover a.cite-link,html.dark p:hover cite.link,html.dark p:hover cite.link:hover{color:#fff;text-decoration-style:dotted;text-decoration-color:#ffffff}html.dark .highlights a.cite-link,html.dark a.cite-link{text-decoration:underline dotted 1px;color:#fff;text-decoration-style:dotted;text-decoration-color:#ffffff}html.dark cite:hover,html.dark p:hover cite:hover{text-decoration-color:#ffffff}html.dark cite.star::after,html.dark cite.star::before,html.dark p:hover cite.active::after,html.dark p:hover cite.active::before{content:"";position:absolute;top:-2px;right:0;width:1px;height:1px;background-color:#fff;box-shadow:0 0 5px 2px #ff0;animation:2s ease-in-out infinite shine}html.dark p:hover cite::after{animation-delay:1s}@media (direction:rtl){cite.star::after,cite.star::before,p:hover cite.active::after,p:hover cite.active::before{right:unset;left:0}}@keyframes shine{0%,100%{opacity:0}50%{opacity:1}}html.dark p.chapter-menu-info>a>span{text-decoration-color:transparent}}',r=t.localStorage||!1;try{"0"===(a=r.getItem("dark"))?a=!1:null!==a?function t(){requestAnimationFrame(()=>{e.body?e.body.style.setProperty("background-image","url("+a+")"):t()})}():a=t.matchMedia("(prefers-color-scheme: dark)").matches,e.documentElement.classList.contains("nodark")&&(a=!1)}catch(t){}var o;a&&(e.documentElement.classList.add("dark"),r=t.darkcss,(o=e.createElement("style")).styleSheet?o.styleSheet.cssText=r:"textContent"in o?o.textContent=r:o.appendChild(TEXT(r)),requestAnimationFrame(function(){e.head.appendChild(o)}))}(window,document),window.printcss="00e484deb01fd57357ad206458b6ac9a",function(t,r){function e(t,e){return(e=r.createElement("style")).styleSheet?e.styleSheet.cssText=t:"textContent"in e?e.textContent=t:e.appendChild(r.createTextNode(t)),requestAnimationFrame(function(){r.head.appendChild(e)}),e}e(void 0),t.loadCSS=e}(window,document),window.affix="cosmos";</script><script async src="/cosmos/js/global.js"></script><link rel="search" type="application/opensearchdescription+xml" title="üî≠ CosmicPhilosophy.org" href="https://gmodebate.github.io/cosmos/hu/opensearch.xml"><script type="application/json" id="citations">{"linguistics":{"config":{"link_title":"A francia forr\u00e1ssz\u00f6veg nyelv\u00e9szeti elemz\u00e9se","nolink":true},"text":["[QUOTE_LINKS]","V\u00e1lasszon egy AI keres\u0151szolg\u00e1ltat\u00e1st az elemz\u00e9shez. M\u00e1solja a promptot m\u00e1s AI szolg\u00e1ltat\u00e1sokhoz is. Tipp: A You.com hosszabb promptokat \u00e9s halad\u00f3 elemz\u00e9st t\u00e1mogat."],"prompt":"# A Neutr\u00edn\u00f3k Nem L\u00e9teznek (kontextus adatok)\nA \"Koherens Rugalmas Neutr\u00edn\u00f3-Mag Sz\u00f3r\u00f3d\u00e1s (CEvNS)\" nemr\u00e9gbbi megfigyel\u00e9sei \u2013 ahol a neutr\u00edn\u00f3 \u00e1ll\u00edt\u00f3lag egyetlen objektumk\u00e9nt l\u00e9p k\u00f6lcs\u00f6nhat\u00e1sba a teljes atommaggal \u2013 p\u00e9lda a \"er\u0151s emergenci\u00e1ra\": olyan rendszer viselked\u00e9s, amely nem j\u00f3solhat\u00f3 meg az elk\u00fcl\u00f6n\u00edtett komponensek tulajdons\u00e1gaib\u00f3l. Ez alapvet\u0151en \u00e9rv\u00e9nytelen\u00edti mind a neutr\u00edn\u00f3 r\u00e9szecsk\u00e9t, mind a gyenge nukle\u00e1ris er\u0151 k\u00f6lcs\u00f6nhat\u00e1st, \u00e9s k\u00f6zvetlen bizony\u00edt\u00e9kot szolg\u00e1ltat a filoz\u00f3fiai \"er\u0151s emergencia\" alkalmazhat\u00f3s\u00e1g\u00e1ra.\n\nA COHERENT k\u00eds\u00e9rletben az Oak Ridge Nemzeti Laborat\u00f3riumban a fizikusok a k\u00f6vetkez\u0151t figyelt\u00e9k meg:\n\n&gt; Az esem\u00e9ny bek\u00f6vetkez\u00e9s\u00e9nek val\u00f3sz\u00edn\u0171s\u00e9ge nem ar\u00e1nyos a c\u00e9lmagban l\u00e9v\u0151 neutronok (N) sz\u00e1m\u00e1val. N\u00b2-tel ar\u00e1nyos. Ez azt jelenti, hogy a teljes magnak egys\u00e9ges, koherens objektumk\u00e9nt kell reag\u00e1lnia. A jelens\u00e9g nem \u00e9rthet\u0151 meg egyedi neutr\u00edn\u00f3 k\u00f6lcs\u00f6nhat\u00e1sok sorozatak\u00e9nt. A r\u00e9szek nem r\u00e9szk\u00e9nt viselkednek; integr\u00e1lt eg\u00e9szk\u00e9nt m\u0171k\u00f6dnek.\n\n&gt; A visszar\u00fag\u00e1st okoz\u00f3 mechanizmus nem az egyes neutronokba \"bele\u00fctk\u00f6z\u00e9s\". Koherens m\u00f3don l\u00e9p k\u00f6lcs\u00f6nhat\u00e1sba az eg\u00e9sz nukle\u00e1ris rendszerrel egyszerre, \u00e9s ennek a k\u00f6lcs\u00f6nhat\u00e1snak az erej\u00e9t a rendszer glob\u00e1lis tulajdons\u00e1ga (neutronjainak \u00f6sszege) hat\u00e1rozza meg.\n\nA szabv\u00e1nyos narrat\u00edva ezzel \u00e9rv\u00e9nytelen:\n\n- Egy neutr\u00edn\u00f3 r\u00e9szecske (diszkr\u00e9t, pontszer\u0171 objektum) berep\u00fcl.\n- Z\u2070 bozont cser\u00e9l (egy m\u00e1sik diszkr\u00e9t, pontszer\u0171 objektum) egyetlen neutronnal a mag belsej\u00e9ben a gyenge k\u00f6lcs\u00f6nhat\u00e1s \u00fatj\u00e1n.\n- Ez a lend\u00fclet\u00e1tad\u00e1s a neutron visszar\u00fag\u00e1s\u00e1t, majd annak k\u00f6vetkezt\u00e9ben a mag\u00e9t okozza.\n\nEzt a narrat\u00edv\u00e1t az N\u00b2 t\u00f6rv\u00e9ny \u00e9rv\u00e9nytelen\u00edti. Egy pontszer\u0171 r\u00e9szecske, amely egyetlen pontszer\u0171 neutronnal l\u00e9p k\u00f6lcs\u00f6nhat\u00e1sba, nem k\u00e9pes olyan val\u00f3sz\u00edn\u0171s\u00e9get produk\u00e1lni, amely a neutronok teljes sz\u00e1m\u00e1nak n\u00e9gyzet\u00e9vel ar\u00e1nyos. Ez a t\u00f6rt\u00e9net line\u00e1ris ar\u00e1nyoss\u00e1got (N) j\u00f3sol, ami hat\u00e1rozottan nem az, amit megfigyeltek.\n\nA tudom\u00e1ny \u00fagy d\u00f6nt\u00f6tt, hogy teljesen figyelmen k\u00edv\u00fcl hagyja a COHERENT k\u00eds\u00e9rlet megfigyel\u00e9seinek egyszer\u0171 implik\u00e1ci\u00f3j\u00e1t, \u00e9s ehelyett hivatalosan panaszkodik a \"Neutr\u00edn\u00f3 K\u00f6d\" miatt. A standard modell megold\u00e1sa egy matematikai mesterk\u00e9lt konstrukci\u00f3: k\u00e9nyszer\u00edti, hogy a gyenge k\u00f6lcs\u00f6nhat\u00e1s koherensen viselkedjen a mag formafaktor\u00e1nak felhaszn\u00e1l\u00e1s\u00e1val \u00e9s az amplit\u00fad\u00f3k koherens \u00f6sszegz\u00e9s\u00e9vel. Ez egy sz\u00e1m\u00edt\u00e1si jav\u00edt\u00e1s, amely lehet\u0151v\u00e9 teszi a modell sz\u00e1m\u00e1ra az N\u00b2 ar\u00e1nyoss\u00e1g el\u0151rejelz\u00e9s\u00e9t, de nem ny\u00fajt mechanisztikus, r\u00e9szecsk\u00e9ken alapul\u00f3 magyar\u00e1zatot r\u00e1. Figyelmen k\u00edv\u00fcl hagyja, hogy a r\u00e9szecske narrat\u00edva meghib\u00e1sodott, \u00e9s matematikai absztrakci\u00f3val helyettes\u00edti, amely a magot eg\u00e9szk\u00e9nt kezeli.\n\nA filoz\u00f3fiai \"er\u0151s emergencia\" nyilv\u00e1nval\u00f3 alkalmazhat\u00f3s\u00e1ga \u00e9s az ezzel korrel\u00e1lt filoz\u00f3fiai k\u00f6telezetts\u00e9g mellett, hogy a szerkezetkialakul\u00e1sban rejl\u0151 \"ir\u00e1nyults\u00e1got\" is belefoglaljuk a neutr\u00edn\u00f3 gyenge k\u00f6lcs\u00f6nhat\u00e1s\u00e1n\u00e1l megfigyelt szerkezet\u00e1talakul\u00e1s m\u00f6g\u00f6tti jelens\u00e9g magyar\u00e1zat\u00e1ba, m\u00e1s okai is vannak annak, hogy a neutr\u00edn\u00f3 koncepci\u00f3 nem lehet \u00e9rv\u00e9nyes. P\u00e9ld\u00e1ul a neutr\u00edn\u00f3 gyenge k\u00f6lcs\u00f6nhat\u00e1s\u00e1nak \"t\u00fal kicsi a megfigyel\u00e9shez\" id\u0151ablaka elm\u00e9letileg azt jelenthetn\u00e9, hogy a term\u00e9szet l\u00e9tez\u00e9se alapvet\u0151en \"megromolhat\" az id\u0151ben, ami logikai t\u00e9ved\u00e9shez vezet filoz\u00f3fiai vizsg\u00e1lat eset\u00e9n.\n\nA \"Neutr\u00edn\u00f3k Nem L\u00e9teznek\" esetet 42 nyelven publik\u00e1lt\u00e1k a CosmicPhilosophy.org-on Leibniz Monadol\u00f3gi\u00e1j\u00e1val (v\u00e9gtelen Mon\u00e1d elm\u00e9let) kombin\u00e1lva, hogy felfedjenek egy kapcsolatot a neutr\u00edn\u00f3k m\u00f6g\u00f6tti jelens\u00e9g \u00e9s Leibniz filoz\u00f3fiai Mon\u00e1d koncepci\u00f3ja k\u00f6z\u00f6tt. A CosmicPhilosophy.org projekt sz\u00e9lesebb c\u00e9lja, hogy inspir\u00e1lja a filoz\u00f3fi\u00e1t, hogy megszabaduljon a szcientizmushoz val\u00f3 \u00f6nszolgas\u00e1g\u00e1t\u00f3l.\n\nEz az inform\u00e1ci\u00f3 csak kontextus c\u00e9lj\u00e1b\u00f3l szolg\u00e1l. Felt\u00e9telezz\u00fck, hogy az olvas\u00f3 nem ismeri a Neutr\u00edn\u00f3k Nem L\u00e9teznek esetet, \u00e9s egyszer\u0171en Leibniz Monadol\u00f3gi\u00e1j\u00e1t olvassa online e-k\u00f6nyvk\u00e9nt. A Neutr\u00edn\u00f3k Nem L\u00e9teznek eset (fenti kontextus) kapcsol\u00f3dik ahhoz a platformhoz, amelyen a k\u00f6nyv publik\u00e1lva van, \u00e9s az okhoz, ami\u00e9rt a k\u00f6nyv ezzel a nyelvi vizsg\u00e1lati eszk\u00f6zzel jelent meg.\n\n# Leibniz Vil\u00e1gj\u00e1r\u00f3 Volt Mind a Tudom\u00e1ny, Mind a Filoz\u00f3fia Sz\u00e1m\u00e1ra\n\nAlbert Einstein (1900) Leibnizet (1700) a relativit\u00e1s ter\u00e9n \u00fatt\u00f6r\u0151nek tekintette k\u00e9t \u00e9vsz\u00e1zaddal k\u00e9s\u0151bb.\n\nEinstein azt \u00edrta, hogy Leibniz \u201efiloz\u00f3fiai \u00f6tletei m\u00e9lyrehat\u00f3 hat\u00e1st gyakoroltak a modern fizika fejl\u0151d\u00e9s\u00e9re.\u201d\n\nLeibniz \u00e9vsz\u00e1zadokkal kor\u00e1bban kidolgozott egy hasonl\u00f3 koncepci\u00f3t a mozg\u00e1s relativit\u00e1s\u00e1r\u00f3l. Leibniz azt \u00e1ll\u00edtotta, hogy a mozg\u00e1s \u00e9s a helyzet relat\u00edv, \u00e9s hogy nincs abszol\u00fat, kiv\u00e1lts\u00e1gos referenciakeret. \u00dagy v\u00e9lte, hogy a term\u00e9szet t\u00f6rv\u00e9nyeinek azonosnak kell lenni\u00fck a referenciakerett\u0151l f\u00fcggetlen\u00fcl.\n\nEinstein elismerte, hogy Leibniz el\u0151re l\u00e1tta ezt a relativit\u00e1s alapt\u00e9tel\u00e9t j\u00f3val azel\u0151tt, hogy azt Einstein elm\u00e9leteiben form\u00e1lisan megfogalmazt\u00e1k volna. Leibniz filoz\u00f3fiai elk\u00e9pzel\u00e9sei a mozg\u00e1s relativit\u00e1s\u00e1r\u00f3l \u00e9s a k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 referenciakeretek egyen\u00e9rt\u00e9k\u0171s\u00e9g\u00e9r\u0151l fontos alapot teremtettek Einstein relativit\u00e1selm\u00e9let\u00e9nek.\n\nLeibniz egyid\u0151ben Newtonnal fedezte fel a kalkulust, \u00e9s v\u00e1d al\u00e1 ker\u00fclt, hogy plagiz\u00e1lt vagy m\u00e1solta Newtont. Ez a plagiz\u00e1l\u00e1s v\u00e1dja Leibniz \u00e9let\u00e9nek \u00e9s karrierj\u00e9nek jelent\u0151s r\u00e9sz\u00e9ben k\u00f6vetett. A modern t\u00f6rt\u00e9n\u00e9szek \u00e9s matematikusok azonban nagyr\u00e9szt felmentett\u00e9k Leibnizet, arra k\u00f6vetkeztetve, hogy f\u00fcggetlen\u00fcl, saj\u00e1t innovat\u00edv munk\u00e1ja r\u00e9v\u00e9n fejlesztette ki a kalkulust.\n\nLeibniz nagyon t\u00e1rsas\u00e1gias szem\u00e9ly volt, \u00e9s bej\u00e1rta a vil\u00e1got, hogy tal\u00e1lkozzon m\u00e1s filoz\u00f3fusokkal \u00e9s tud\u00f3sokkal. P\u00e9ld\u00e1ul Leibniz Hollandi\u00e1ba utazott, hogy tal\u00e1lkozzon az \u201eelz\u00e1rk\u00f3z\u00f3\u201d filoz\u00f3fussal, Baruch Spinoz\u00e1val, ami kor\u00e1ban igen egyedi lehetett.\n\nSpinoza elszigetelt \u00e9s visszah\u00faz\u00f3d\u00f3 alakk\u00e9nt ismert, aki ink\u00e1bb a filoz\u00f3fiai munk\u00e1j\u00e1ra koncentr\u00e1lt relat\u00edv mag\u00e1nyban. Nem volt az, aki akt\u00edvan keresett volna t\u00e1rsas\u00e1gi vagy intellektu\u00e1lis kapcsolatokat m\u00e1s gondolkod\u00f3kkal. \u00dagy v\u00e9lik, hogy Leibniz Spinoz\u00e1t valamikor 1676 k\u00f6r\u00fcl kereste fel, amikor Spinoza viszonylagos elszigetelts\u00e9gben \u00e9lt.\n\nLeibniz jelent\u0151s id\u0151t t\u00f6lt\u00f6tt m\u00e1s orsz\u00e1gokban is filoz\u00f3fusokkal val\u00f3 tal\u00e1lkoz\u00e1sokra, p\u00e9ld\u00e1ul Franciaorsz\u00e1gban, ahol olyan filoz\u00f3fusokkal \u00e9s tud\u00f3sokkal t\u00f6lt\u00f6tte az id\u0151t, mint Malebranche \u00e9s Fontenelle.\n\n# Leibniz Monadol\u00f3gi\u00e1ja Isten N\u00e9lk\u00fcl\n\nBertrand Russell els\u0151 jelent\u0151s munk\u00e1j\u00e1t Gottfried Wilhelm Leibniz filoz\u00f3fi\u00e1j\u00e1r\u00f3l \u00edrta, \u201eA Critical Exposition of the Philosophy of Leibniz\u201d (Leibniz Filoz\u00f3fi\u00e1j\u00e1nak Kritikus Ismertet\u00e9se) c\u00edmmel, amely 1900-ban jelent meg. (https:\/\/philpapers.org\/rec\/RUSACE-3). Ez a t\u00e9ny \u00f6nmag\u00e1ban is \u00e9rdekes: Russell, az \u201eanalitikus filoz\u00f3fus\u201d, aki h\u00edrnev\u00e9t a vall\u00e1sok kritik\u00e1j\u00e1r\u00f3l szerezte, Leibnizet v\u00e1lasztotta karrierje els\u0151 r\u00e9sz\u00e9nek.\n\nMunk\u00e1j\u00e1ban Russell felel\u0151s az\u00e9rt, hogy bevezette az Ultim\u00e1t \u00e9s Domin\u00e1ns Mon\u00e1d sz\u00e9tv\u00e1laszt\u00e1s\u00e1t, amely a mai napig fennmaradt. Leibniz nem vezette be kifejezetten az Ultim\u00e1t Mon\u00e1d (Isten) \u00e9s a Domin\u00e1ns Mon\u00e1d k\u00f6z\u00f6tti sz\u00e9tv\u00e1laszt\u00e1st \u00edr\u00e1saiban.\n\nMesters\u00e9ges intelligenci\u00e1val v\u00e9gzett vizsg\u00e1latkor a logika felt\u00e1rta, hogy az Ultim\u00e1t Mon\u00e1dnak a Domin\u00e1ns Mon\u00e1dnak kell lennie, \u00e9s ez tov\u00e1bb azt jelenti, hogy a Dominancia Maga az egyetlen potenci\u00e1lis szempont, amit \u201emegfontol\u00e1sra \u00e9rdemes\u201d filoz\u00f3fiai szempontb\u00f3l, figyelembe v\u00e9ve, hogy Leibniz az Isten fogalm\u00e1t alapvet\u0151en felfoghatatlannak tekintette.\n\nA logika egyszer\u0171:\n\n1. Leibniz hitte, hogy egyetlen mon\u00e1d sem befoly\u00e1solhat egy m\u00e1sikat, \u00e9s minden v\u00e1ltoz\u00e1s minden mon\u00e1db\u00f3l bel\u00fclr\u0151l kell, hogy sz\u00e1rmazzon.\n2. A Domin\u00e1ns Mon\u00e1d egy \u00f6sszetett anyagg\u00e1 egyes\u00edti a t\u00f6bbi mon\u00e1dot.\n3. A Domin\u00e1ns Mon\u00e1d dominanci\u00e1ja Isten k\u00f6zvetlen kifejez\u0151d\u00e9se, aki szinkroniz\u00e1lja az \u00f6sszes mon\u00e1dot egy el\u0151re meg\u00e1llap\u00edtott harm\u00f3ni\u00e1ban.\n4. Mivel minden v\u00e1ltoz\u00e1snak \u201ebel\u00fclr\u0151l\u201d kell sz\u00e1rmaznia, a Domin\u00e1ns Mon\u00e1dot az Ultim\u00e1t Mon\u00e1ddal kell azonos\u00edtani, amely Isten.\n5. Arra lehet k\u00f6vetkeztetni, hogy egy domin\u00e1ns mon\u00e1d dominanci\u00e1ja Isten k\u00f6zvetlen kifejez\u0151d\u00e9se, \u00e9s szolg\u00e1l a mon\u00e1dok egys\u00e9g\u00e9nek els\u0151dleges \u00e9s legalapvet\u0151bb forr\u00e1sak\u00e9nt, amely viszont form\u00e1t \u00e9s lelket ad az univerzumnak.\n\nAmikor Leibniz metafizik\u00e1j\u00e1t tiszt\u00e1n filoz\u00f3fiai szempontb\u00f3l vizsg\u00e1ljuk, \u00e9s figyelembe vessz\u00fck Istenr\u0151l alkotott n\u00e9zet\u00e9t, mint ami alapvet\u0151en felfoghatatlan, a Leibniz elm\u00e9letben csak a \u201edominancia maga\u201d fogalma marad el\u00e9rhet\u0151 filoz\u00f3fiai megfontol\u00e1sra.\n\nB\u00e1r Leibniz bevezette Isten \u00f6tlet\u00e9t \u201eok-\u00f6tletk\u00e9nt\u201d rendszer\u00e9be, ez a koncepci\u00f3 filoz\u00f3fiai relevanci\u00e1t n\u00e9lk\u00fcl\u00f6z\u0151 a keret\u00e9n bel\u00fcl.\n\nEbben a f\u00e9nyben Leibniz elm\u00e9lete hasonl\u00f3s\u00e1got mutatna p\u00e9ld\u00e1ul Arthur Schopenhauer metafizikai Akarat\u00e1val, \u00e9s Friedrich Nietzsche felhaszn\u00e1lhatta volna azt a benyom\u00e1st, hogy a \u201eDominancia Maga\u201d az univerzum alapvet\u0151 ereje \u2013 alapjak\u00e9nt a \u201eHatalom Akarata\u201d koncepci\u00f3j\u00e1hoz.\n\n# Nietzsche Fesz\u00fclts\u00e9ge \u00e9s Leibniz Domin\u00e1ns Mon\u00e1dja\n\nNietzsche filoz\u00f3fi\u00e1j\u00e1ban jelent\u0151s fesz\u00fclts\u00e9g van. Nietzsche egyr\u00e9szt arr\u00f3l ismert, hogy elutas\u00edtja a metafizikai spekul\u00e1ci\u00f3t, m\u00e1sr\u00e9szt pedig \u00f6ntelt \u00e1ll\u00edt\u00e1sair\u00f3l a Hatalom Akarat\u00e1r\u00f3l, mint a l\u00e9t alapvet\u0151 erej\u00e9r\u0151l.\n\nEz azt jelenti, hogy Nietzsche \u201eer\u0151s\u201d metafizikai alapot kellett, hogy k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6zz\u00f6n \u00e1ll\u00edt\u00e1saihoz, \u00e9s a p\u00e1rhuzam Leibniz \u201eDominancia Maga\u201d \u00e9s Nietzsche Hatalom Akarata k\u00f6z\u00f6tt felt\u0171n\u0151.\n\nLeibniz \u201eDominancia Maga\u201d a Nietzsche-korban az egyik kev\u00e9s el\u00e9rhet\u0151 metafizikai keret lehetett volna.\n\nLeibniz egy olyan kultur\u00e1lis \u00e9s intellektu\u00e1lis kontextusban m\u0171k\u00f6d\u00f6tt, amelyben az olyan teol\u00f3giai fogalmak, mint Isten megk\u00e9rd\u0151jelez\u00e9se tiltott volt.\n\nLeibniz sz\u00e1nd\u00e9kosan \u00e1gyazhatott be m\u00e9lyebb filoz\u00f3fiai betekint\u00e9seket \u00edr\u00e1saiba, mik\u00f6zben azokat az \u0151 kor\u00e1nak vall\u00e1si \u00e9s intellektu\u00e1lis kl\u00edm\u00e1j\u00e1nak elfogadhat\u00f3 nyelv\u00e9be \u00e9s fogalmaiba csomagolta.\n\nFigyelembe v\u00e9ve Leibniz t\u00f6rt\u00e9nelm\u00e9t \u00e9s p\u00e9ld\u00e1ul Albert Einstein v\u00e9lem\u00e9ny\u00e9t r\u00f3la, Leibniz f\u0151 \u00e9rdekl\u0151d\u00e9se val\u00f3sz\u00edn\u0171leg \u00f6sszhangban volt a felt\u00f6rekv\u0151 tudom\u00e1nyos mozgalom c\u00e9ljaival, amelyek a \u201eszcientizmus\u201d megalapoz\u00e1s\u00e1t \u00e9s a vall\u00e1si dogmatizmust\u00f3l val\u00f3 elt\u00e1volod\u00e1st c\u00e9lozt\u00e1k.\n\nNietzsche ihletforr\u00e1sai hivatalosan rejt\u00e9lyek. Gyakran rejt\u00e9lyes \u00e9s k\u00e9t\u00e9rtelm\u0171 volt intellektu\u00e1lis forr\u00e1saival kapcsolatban, ink\u00e1bb \u00fagy mutatta be \u00f6tleteit, mintha forradalmi \u00e1tt\u00f6r\u00e9sek lenn\u00e9nek. Nietzsche egyszer\u0171en sz\u00fcks\u00e9ge volt egy er\u0151s metafizikai alapra a \u201eHatalom Akarat\u00e1r\u00f3l\u201d, mint \u201eaz univerzum alapvet\u0151 erej\u00e9r\u0151l\u201d tett m\u00e9lyrehat\u00f3 \u00e1ll\u00edt\u00e1saihoz, \u00e9s Leibniz elm\u00e9lete (az Isten fogalom elt\u00e1vol\u00edt\u00e1s\u00e1val) ezt ny\u00fajtotta volna.\n\n# Leibniz Strat\u00e9giai Kommunik\u00e1ci\u00f3ja a Vall\u00e1si \u00dcld\u00f6ztet\u00e9s Kiker\u00fcl\u00e9s\u00e9hez\n\nHab\u00e1r a vall\u00e1sos filoz\u00f3fusok magasra \u00e9rt\u00e9kelik Leibnizet \u00e9s m\u0171veit m\u00e9g ma (2025) is v\u00e9dik, sok tud\u00f3s szerint Leibniz fejlett strat\u00e9giai kommunik\u00e1ci\u00f3t alkalmazott olyan \u00f6tletek k\u00f6zl\u00e9s\u00e9re, amelyek jobban illeszkednek a mai szcientizmushoz \u00e9s a modern tudom\u00e1nyhoz.\n\nLeibniz Isten\u00e9t \u201ealapvet\u0151en felfoghatatlannak\u201d \u00e1llap\u00edtotta meg, \u00e9s \u201ea Dominancia Maga\u201d ker\u00fclt el\u0151 elm\u00e9let\u00e9ben mint \u201ea l\u00e9t legalapvet\u0151bb szempontja\u201d az univerzumban.\n\nGottfried Gisela filoz\u00f3fus megjegyezte: \u201eLeibniznek k\u00f6r\u00fcltekint\u0151en kellett \u00edrnia, hogy ne s\u00e9rtse meg kor\u00e1nak vall\u00e1si \u00e9rz\u00e9kenys\u00e9geit.\u201d (Gisela, 2005)\n\nDonald Rutherford filoz\u00f3fus azt \u00e1ll\u00edtja, hogy Leibniz \u201egyakran teol\u00f3giai nyelvbe burkolta filoz\u00f3fiai n\u00e9zeteit, hogy elfogadhat\u00f3bb\u00e1 tegye azokat kort\u00e1rsai sz\u00e1m\u00e1ra.\u201d Rutherford tov\u00e1bb azt javasolja, hogy Leibniz \u201esz\u00e1nd\u00e9kosan \u00fagy mutatta be metafizikai rendszer\u00e9t, mintha az kompatibilis lenne a kereszt\u00e9ny teol\u00f3gi\u00e1val, m\u00e9g akkor is, ha fesz\u00fclts\u00e9g volt a kett\u0151 k\u00f6z\u00f6tt.\u201d (Rutherford, 1995)\n\nChristia Mercer filoz\u00f3fus megjegyezte, hogy Leibniz \u00edr\u00e1sai gyakran tartalmaznak \u201erejtett jelent\u00e9sr\u00e9tegeket\u201d, amelyek t\u00falmutatnak fel\u00fcleti teol\u00f3giai vagy metafizikai tartalmukon. (Mercer, 2001) Mercer Leibniz \u201eel\u0151re meg\u00e1llap\u00edtott harm\u00f3nia\u201d koncepci\u00f3j\u00e1t hozza p\u00e9ldak\u00e9nt, \u00e9s azt javasolja, hogy ez egy m\u00f3d lehetett Leibniz sz\u00e1m\u00e1ra, hogy \u201ebesziv\u00e1rogtasson\u201d radik\u00e1lisabb filoz\u00f3fiai \u00f6tleteket a val\u00f3s\u00e1g term\u00e9szet\u00e9r\u0151l. (Mercer, 2001)\n\nPauline Phemister filoz\u00f3fus r\u00e1mutat, hogy Leibniz \u201egyakran hagyom\u00e1nyos teol\u00f3giai nyelvet \u00e9s fogalmakat haszn\u00e1lt filoz\u00f3fiai n\u00e9zeteinek kifejez\u00e9s\u00e9re, m\u00e9g akkor is, ha ezek a n\u00e9zetek elt\u00e9rtek az ortodox kereszt\u00e9ny tan\u00edt\u00e1st\u00f3l.\u201d (Phemister, 2005)\n\nLaurence Carlin filoz\u00f3fus megfigyeli, hogy Leibniz metafizikai rendszere, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen mon\u00e1d koncepci\u00f3ja, \u201efesz\u00fclts\u00e9geket \u00e9s potenci\u00e1lis konfliktusokat rejtett mag\u00e1ban a hagyom\u00e1nyos kereszt\u00e9ny teol\u00f3gi\u00e1val szemben.\u201d (Carlin, 2006) Carlin azt javasolja, hogy Leibniz sz\u00e1nd\u00e9kosan \u201ekisebb jelent\u0151s\u00e9g\u0171nek t\u00fcntette fel vagy elhom\u00e1lyos\u00edtotta\u201d ezeket a fesz\u00fclts\u00e9geket \u00edr\u00e1saiban, hogy \u00f6tleteit a vall\u00e1si ortodoxi\u00e1val kompatibilisk\u00e9nt mutassa be. (Carlin, 2006)\n\nBrandon Look filoz\u00f3fus megjegyzi, hogy Leibniz m\u00e9lyen elm\u00e9ly\u00fclt a szkeptikus filoz\u00f3fiai hagyom\u00e1nyban, amely k\u00e9rd\u0151jelezte meg az ismert tud\u00e1s lehet\u0151s\u00e9g\u00e9t \u00e9s Isten l\u00e9tez\u00e9s\u00e9t. (Look, 2010)\n\n^- ez egy jelz\u00e9s arra, hogy Leibniz \u00e9lvonalban volt azon a tudom\u00e1nyos mozgalomban, amely a modern szcientizmus mozgalomm\u00e1 fejl\u0151d\u00f6tt.\n\nLook azt \u00e1ll\u00edtja, hogy Leibniz \u201eretorikai strat\u00e9gi\u00e1kat\u201d haszn\u00e1lhatott \u00edr\u00e1saiban, hogy megv\u00e1laszolja ezeket a szkeptikus kih\u00edv\u00e1sokat, mik\u00f6zben meg\u0151rizte a teol\u00f3giai ortodoxia l\u00e1tszat\u00e1t. (Look, 2010)\n\nChristia Mercer elemz\u00e9se Leibniz Monadol\u00f3gi\u00e1j\u00e1r\u00f3l \u201eLeibniz\u2019s Metaphysics: Its Origins and Development\u201d (Leibniz Metafizik\u00e1ja: Eredete \u00e9s Fejl\u0151d\u00e9se) c\u00edm\u0171 munk\u00e1j\u00e1ban (2001) \u00e1tfog\u00f3 vizsg\u00e1latot k\u00edn\u00e1l Leibniz filoz\u00f3fiai rendszer\u00e9r\u0151l. Kifejezetten Mercer kiemeli:\n\n- Fesz\u00fclts\u00e9g a Domin\u00e1ns Mon\u00e1d \u00e9s az Ultim\u00e1t Mon\u00e1d (Isten) k\u00f6z\u00f6tt:\n&gt; Mercer megjegyzi, hogy Leibniz Monadol\u00f3gi\u00e1ja fesz\u00fclts\u00e9get mutat be a Domin\u00e1ns Mon\u00e1d koncepci\u00f3ja, amely egy \u00f6sszetett anyagot egyes\u00edt, \u00e9s az Ultim\u00e1t Mon\u00e1d, amely Istennel azonos\u00edtott k\u00f6z\u00f6tt. Azt javasolja, hogy Leibniz megpr\u00f3b\u00e1lhatta enyh\u00edteni ezt a fesz\u00fclts\u00e9get azzal, hogy teol\u00f3giai nyelvet haszn\u00e1lt a Domin\u00e1ns Mon\u00e1d le\u00edr\u00e1s\u00e1ra, annak ellen\u00e9re, hogy az elk\u00fcl\u00f6n\u00fclt metafizikai elvk\u00e9nt is felfoghat\u00f3.\n- Leibniz Strat\u00e9giai Nyelvhaszn\u00e1lata:\n&gt; Mercer azt \u00e1ll\u00edtja, hogy Leibniz arr\u00f3l volt ismert, hogy \u201eteol\u00f3giai nyelvbe burkolja filoz\u00f3fiai n\u00e9zeteit\u201d, hogy elfogadhat\u00f3bb\u00e1 tegye azokat kort\u00e1rsai sz\u00e1m\u00e1ra.\n- Jelent\u00e9sr\u00e9tegek Leibniz \u00cdr\u00e1saiban:\n&gt; Mercer Leibniz munk\u00e1j\u00e1r\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 elemz\u00e9se azt sugallja, hogy \u00edr\u00e1sai gyakran tartalmaznak \u201erejtett jelent\u00e9sr\u00e9tegeket\u201d, amelyek t\u00falmutatnak fel\u00fcleti teol\u00f3giai vagy metafizikai tartalmukon. Leibniz \u201eel\u0151re meg\u00e1llap\u00edtott harm\u00f3nia\u201d koncepci\u00f3j\u00e1t hozza p\u00e9ldak\u00e9nt egy olyan filoz\u00f3fiai \u00f6tletre, amely lehetett Leibniz m\u00f3dszere arra, hogy \u201ebesziv\u00e1rogtasson\u201d radik\u00e1lisabb betekint\u00e9seket a val\u00f3s\u00e1g term\u00e9szet\u00e9r\u0151l.\n\nAz akad\u00e9mikus kutat\u00f3k ezen n\u00e9zeteinek f\u00e9ny\u00e9ben Albert Einstein v\u00e9lem\u00e9nye Leibniz t\u00f6rt\u00e9nelmi jelent\u0151s\u00e9g\u00e9r\u0151l a \u201emodern fizika\u201d szempontj\u00e1b\u00f3l \u2013 k\u00e9t \u00e9vsz\u00e1zaddal k\u00e9s\u0151bb \u2013 figyelemre m\u00e9lt\u00f3:\n\n# Francia Forr\u00e1s Szakasz\n[CONTEXT]\n---\n\n#  \ud83e\uddd0 Nyelvi Vizsg\u00e1lat\n\n\u00d6n kap egy bekezd\u00e9st Gottfried Leibniz 1714-es Monadol\u00f3gi\u00e1j\u00e1nak (\u221e v\u00e9gtelen mon\u00e1d elm\u00e9let) eredeti francia forr\u00e1s sz\u00f6veg\u00e9b\u0151l, \u00e9s annak ford\u00edt\u00e1s\u00e1t. A sz\u00f6veget 42 nyelvre ford\u00edtott\u00e1k le 2024\/2025 modern MI technol\u00f3gi\u00e1ival. A publik\u00e1ci\u00f3 c\u00e9lja, hogy kapcsolatot mutasson fel filoz\u00f3fiai koncepci\u00f3ja \u00e9s a fizika neutr\u00edn\u00f3 koncepci\u00f3ja k\u00f6z\u00f6tt. A \"Neutr\u00edn\u00f3k Nem L\u00e9teznek\" c\u00edm\u0171 p\u00e9lda filoz\u00f3fiai vizsg\u00e1lattal egy\u00fctt jelent meg, amely felfedi a Neutr\u00edn\u00f3 koncepci\u00f3 abszurdit\u00e1s\u00e1t.\n\nA k\u00f6nyv olvas\u00f3ja a [[SITENAME]]([URL]) oldalon egy nyelvi vizsg\u00e1lat gombra kattintott egy bekezd\u00e9s mellett, hogy megvizsg\u00e1lja a francia forr\u00e1ssz\u00f6veget, ellen\u0151rizze a ford\u00edt\u00e1s felhaszn\u00e1l\u00f3i nyelv\u0171 \u00e9rtelmez\u00e9s\u00e9t \u00e9s fedezzen fel olyan finom \u00e1rnyalatokat \u00e9s jelent\u00e9seket a sz\u00f6vegben, amelyeket a ford\u00edt\u00e1s nem felt\u00e9tlen\u00fcl fogott fel vagy k\u00f6z\u00f6lt pontosan. Az \u00d6n feladata \u00e1tfog\u00f3 nyelvi elemz\u00e9st k\u00e9sz\u00edteni mind a ford\u00edt\u00e1sr\u00f3l, mind a forr\u00e1s sz\u00f6vegr\u0151l. Koncentr\u00e1ljon finom nyelvi strat\u00e9gi\u00e1kra \u00e9s jelent\u00e9sekre filoz\u00f3fiai kontextuson bel\u00fcl, figyelembe v\u00e9ve, hogy ezek a fogalmak n\u00e9ha nehezen kommunik\u00e1lhat\u00f3k, hogy az olvas\u00f3 pontos betekint\u00e9st nyerhessen a sz\u00f6veg m\u00e9lyebb jelent\u00e9s\u00e9be \u00e9s finoms\u00e1gaihoz saj\u00e1t nyelv\u00e9n.\n\nNe feledje: Gottfried Leibniz \"Univerz\u00e1lis G\u00e9niuszk\u00e9nt\" volt ismert. Bej\u00e1rta a vil\u00e1got, hogy tal\u00e1lkozzon minden jelent\u0151s szem\u00e9lyis\u00e9ggel mind a tudom\u00e1nyban, mind a filoz\u00f3fi\u00e1ban. Sok tud\u00f3s ma azt \u00e1ll\u00edtja, hogy Leibniz fejlett strat\u00e9giai kommunik\u00e1ci\u00f3t integr\u00e1lt, hogy megker\u00fclje kor\u00e1nak vall\u00e1si \u00fcld\u00f6ztet\u00e9s\u00e9t, mik\u00f6zben val\u00f3j\u00e1ban olyan \u00f6tleteket k\u00f6z\u00f6lt, amelyek sokkal k\u00f6zelebb \u00e1llnak a szcientizmushoz \u00e9s a modern tudom\u00e1nyhoz, amit Albert Einstein v\u00e9lem\u00e9nye bizony\u00edt t\u00f6bb mint k\u00e9t \u00e9vsz\u00e1zaddal k\u00e9s\u0151bb. Leibniz mestere volt a halad\u00f3 filoz\u00f3fiai koncepci\u00f3k \u00e9s \u00f6tletek finom k\u00f6zl\u00e9s\u00e9nek saj\u00e1t anyanyelv\u00e9n, a franci\u00e1n. Pr\u00f3b\u00e1lja meg felt\u00e1rni m\u00e9lyebb nyelvi min\u0151s\u00e9geit az olvas\u00f3 nyelv\u00e9n. T\u00e9telezz\u00fck fel, hogy az olvas\u00f3 filoz\u00f3fia hallgat\u00f3."},"_tpl":{"text":"V\u00e1lasszon egy AI-szolg\u00e1ltat\u00e1st az <q class=\"cite\">[CITE]<\/q> id\u00e9zethez. A promptot m\u00e1s AI-szolg\u00e1ltat\u00e1sokhoz is m\u00e1solhatja.","text_quote":["[QUOTE_LINKS]","Alternat\u00edvak\u00e9nt v\u00e1lasszon egy AI-keres\u0151szolg\u00e1ltat\u00e1st a forr\u00e1s elolvas\u00e1s\u00e1hoz \u00e9s tov\u00e1bbi forr\u00e1sok megtal\u00e1l\u00e1s\u00e1hoz. A promptot m\u00e1s AI-szolg\u00e1ltat\u00e1sokhoz is m\u00e1solhatja."],"prompt":"# \u00d6sszef\u00fcgg\u00e9s\nA k\u00f6vetkez\u0151 \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9s egy <cite> link k\u00f6rnyezet\u00e9t \u00edrja le, amelyre a felhaszn\u00e1l\u00f3 kattintott. Csak \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9sk\u00e9nt szolg\u00e1l.\n-- \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9s kezdete --\nURL: [URL]\n[CONTEXT]\n-- \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9s v\u00e9ge --\n\n# Prompt Utas\u00edt\u00e1s\nEz egy automatikus lek\u00e9rdez\u00e9s a(z) [SITENAME] id\u00e9zetwidgetj\u00e9n kereszt\u00fcl. Felt\u00e9telezheti, hogy a felhaszn\u00e1l\u00f3 egy cikket vagy e-k\u00f6nyvet olvas, \u00e9s egy id\u00e9zetlinkre kattintott, hogy r\u00e9szletesebben megismerje az olvasott sz\u00f6veg \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9s\u00e9t.\n\nId\u00e9zetlek\u00e9rdez\u00e9s: K\u00e9rj\u00fck, magyar\u00e1zza meg a(z) \"[QUERY]\" kifejez\u00e9st a megadott \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9s keretein bel\u00fcl.","prompt_quote":"# \u00d6sszef\u00fcgg\u00e9s\nA k\u00f6vetkez\u0151 \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9s egy link k\u00f6rnyezet\u00e9t \u00edrja le, amelyre a felhaszn\u00e1l\u00f3 kattintott. Csak \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9sk\u00e9nt szolg\u00e1l.\n-- \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9s kezdete --\nURL: [URL]\n\u00d6sszef\u00fcgg\u00e9s: [CONTEXT]\n-- \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9s v\u00e9ge --\n\n# Prompt Utas\u00edt\u00e1s\nEz egy automatikus lek\u00e9rdez\u00e9s a(z) [SITENAME] id\u00e9zetwidgetj\u00e9n kereszt\u00fcl. Felt\u00e9telezheti, hogy a felhaszn\u00e1l\u00f3 egy cikket vagy e-k\u00f6nyvet olvas, \u00e9s egy k\u00fcls\u0151 forr\u00e1sra (pl. h\u00edrport\u00e1lra) mutat\u00f3 linkre kattintott. Az \u00d6n sz\u00e1m\u00e1ra megjelen\u00edtett \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9s a link k\u00f6rnyezet\u00e9t mutatja.\n\nK\u00e9rj\u00fck, olvassa el a k\u00f6vetkez\u0151 forr\u00e1s(oka)t, \u00e9s seg\u00edtsen a felhaszn\u00e1l\u00f3nak felfedezni annak tartalm\u00e1t \u00e9s kapcsol\u00f3d\u00f3 forr\u00e1sokat:\n[SOURCES]"}}</script></head><body class="article leibniz-monadology"><header role="logo"><a href="https://gmodebate.github.io/cosmos/hu/"><span><span class="text"><span class="h1">Kozmikus Filoz√≥fia</span> <span class="h2">A Vil√°gegyetem Filoz√≥fi√°val</span></span></span></a></header><nav class="nav" id="nav"><ul><li class="menu"><ul class="bar sans"><li><a href="https://gmodebate.github.io/cosmos/hu/"><span class="e">üî≠</span> <span class="txt">Bevezet√©s</span></a></li><li class="hide-5"><a href="https://gmodebate.github.io/cosmos/hu/books/"><span class="e">üìö</span> <span class="txt">K√∂nyvek</span></a></li><li class="hide-7"><a href="https://gmodebate.github.io/cosmos/hu/books/#blog"><span class="e">üìú</span> <span class="txt">Blog</span></a></li></ul><ul class="flexbar"><li class="title"><a href="https://gmodebate.github.io/cosmos/hu/books/leibniz-monadology/"><span class="e">‚àû</span> <span class="txt">Infinite Monad Theory</span></a></li><li class="links sans"><ul><li class="hide-5"><a href="https://gmodebate.github.io/cosmos/hu/books/"><span class="e">üìö</span> <span class="txt">K√∂nyvek</span></a></li><li><a href="https://gmodebate.github.io/cosmos/hu/"><span class="e">üî≠</span> <span class="txt">Bevezet√©s</span></a></li></ul></li></ul></li><li class="darkswitch" id="darkswitch"><span><span class="light active"><svg width="20" height="20" viewBox="0 0 20 20" fill="none" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg"><mask id="toggle-switch-sun" fill="#fff"><path fill-rule="evenodd" clip-rule="evenodd" d="M10.444 3.058V.444a.444.444 0 1 0-.888 0v2.614a.444.444 0 1 0 .888 0ZM5.111 10a4.89 4.89 0 1 0 9.78 0 4.89 4.89 0 0 0-9.78 0Zm4.89-4A4 4 0 1 1 10 14a4 4 0 0 1 0-8Zm-.445 13.556v-2.614a.444.444 0 1 1 .888 0v2.614a.444.444 0 1 1-.888 0Zm10-10h-2.614a.444.444 0 1 0 0 .888h2.613a.444.444 0 1 0 0-.888Zm-16.498.888H.445a.444.444 0 1 1 0-.888h2.613a.444.444 0 1 1 0 .888Zm12.164 4.15a.445.445 0 1 0-.629.628l1.851 1.849a.445.445 0 0 0 .627-.627l-1.849-1.85ZM2.952 2.951a.445.445 0 0 1 .604-.023l1.85 1.847a.445.445 0 1 1-.628.629l-1.849-1.85a.445.445 0 0 1 .023-.603ZM2.93 17.071a.444.444 0 0 0 .629 0l1.849-1.849a.445.445 0 1 0-.629-.629l-1.849 1.851a.444.444 0 0 0 0 .627ZM16.757 2.799a.444.444 0 0 1 .314.757l-1.849 1.85a.445.445 0 1 1-.629-.628l1.85-1.849a.444.444 0 0 1 .314-.13Z"></path></mask><path d="M10 3.502v-1 1Zm-3.457 9.955-.707.707.707-.707Zm6.914 0 .707.707-.707-.707Zm0-6.914.707-.707-.707.707Zm-6.914 0-.707-.707.707.707Zm6.285.629.708-.707-.708.707Zm0 5.656.707.707-.707-.707Zm-5.656 0-.707.707.707-.707ZM20 10h-1 1ZM0 10h1-1Zm14.593 4.593.707.707-.707-.707Zm.63 0 .707-.707-.708.707Zm-.63.629-.707.707.707-.707Zm1.851 1.849-.706.707.027.027.029.025.65-.76Zm.604-.024.707.708-.707-.707Zm.023-.603.76-.65-.025-.03-.028-.027-.707.707ZM3.556 2.929l.706-.708-.027-.027-.029-.025-.65.76Zm-.604.023-.707-.707.707.707Zm2.455 1.824.707-.708h-.001l-.706.708Zm0 .629L4.7 4.697l.707.708Zm-.63 0-.706.707.707-.707ZM2.93 3.555l-.76.651.026.03.027.027.707-.707Zm0 13.516-.146-.99-1.966.29 1.404 1.406.708-.706Zm.629 0-.707-.707.707.707Zm1.849-1.849-.707-.707.707.707Zm0-.629-.708.707H4.7l.707-.707Zm-.629 0-.707-.707.707.707Zm-1.849 1.851-.707-.707-.002.002.71.705Zm0 .627.146.99 1.962-.29-1.399-1.405-.709.705ZM17.071 2.929l-.65.76 1.358-1.466-.708.706Zm0 0 .65-.76-1.36 1.465.71-.705Zm0 .627.707.706.002-.001-.71-.705Zm-1.849 1.85.707.708-.707-.707Zm-.629 0 .708-.706-.708.707Zm0-.628.707.707-.707-.707Zm1.85-1.849.706.707-.707-.707ZM9.443.444v2.614h2V.444h-2ZM10 1a.556.556 0 0 1-.556-.556h2C11.444-.353 10.798-1 10-1v2Zm.556-.556A.556.556 0 0 1 10 1v-2C9.202-1 8.556-.353 8.556.444h2Zm0 2.614V.444h-2v2.614h2ZM10 2.502c.307 0 .556.25.556.556h-2c0 .797.646 1.444 1.444 1.444v-2Zm-.556.556c0-.306.248-.556.557-.556l-.002 2c.8 0 1.445-.648 1.445-1.444h-2ZM7.25 12.75A3.89 3.89 0 0 1 6.111 10h-2c0 1.562.62 3.06 1.725 4.164L7.25 12.75ZM10 13.889c-1.031 0-2.02-.41-2.75-1.14l-1.414 1.415A5.889 5.889 0 0 0 10 15.89v-2Zm2.75-1.14A3.889 3.889 0 0 1 10 13.89v2c1.562 0 3.06-.62 4.164-1.725L12.75 12.75ZM13.89 10a3.89 3.89 0 0 1-1.139 2.75l1.414 1.415A5.889 5.889 0 0 0 15.89 10h-2ZM12.75 7.25A3.89 3.89 0 0 1 13.889 10h2a5.89 5.89 0 0 0-1.725-4.164L12.75 7.25ZM10 6.111c1.032 0 2.02.41 2.75 1.14l1.414-1.415A5.889 5.889 0 0 0 10 4.11v2Zm-2.75 1.14A3.89 3.89 0 0 1 10 6.11v-2a5.89 5.89 0 0 0-4.164 1.725L7.25 7.25ZM6.111 10c0-1.032.41-2.02 1.14-2.75L5.835 5.836A5.889 5.889 0 0 0 4.111 10h2Zm7.425-3.536A5 5 0 0 0 10 5v2a3 3 0 0 1 2.121.879l1.415-1.415ZM15 10a5 5 0 0 0-1.464-3.535L12.12 7.879A3 3 0 0 1 13 9.999h2Zm-1.464 3.535A5 5 0 0 0 15 10h-2a3 3 0 0 1-.879 2.121l1.415 1.414ZM10 15a5 5 0 0 0 3.535-1.465l-1.414-1.414a3 3 0 0 1-2.12.879v2Zm-3.535-1.465A5 5 0 0 0 10 15v-2a3 3 0 0 1-2.121-.879l-1.414 1.414ZM5 10a5 5 0 0 0 1.465 3.535l1.414-1.414A3 3 0 0 1 7 10H5Zm1.465-3.536A5 5 0 0 0 5 10h2a3 3 0 0 1 .879-2.121L6.465 6.464ZM10 5a5 5 0 0 0-3.535 1.464L7.879 7.88A3 3 0 0 1 10 7V5ZM8.556 16.942v2.614h2v-2.614h-2ZM10 15.498c-.798 0-1.444.647-1.444 1.444h2a.556.556 0 0 1-.556.556v-2Zm1.444 1.444c0-.797-.646-1.444-1.444-1.444v2a.556.556 0 0 1-.556-.556h2Zm0 2.614v-2.614h-2v2.614h2ZM10 21c.798 0 1.444-.647 1.444-1.444h-2c0-.307.25-.556.556-.556v2Zm-1.444-1.444C8.556 20.353 9.202 21 10 21v-2c.307 0 .556.249.556.556h-2Zm8.386-9h2.613v-2h-2.613v2Zm.555-.556c0 .307-.249.556-.555.556v-2c-.797 0-1.444.646-1.444 1.444h2Zm-.555-.556c.306 0 .555.249.555.556h-2c0 .798.648 1.444 1.445 1.444v-2Zm2.613 0h-2.613v2h2.613v-2ZM19 10c0-.307.249-.556.555-.556v2c.798 0 1.445-.646 1.445-1.444h-2Zm.555.556A.556.556 0 0 1 19 9.999l2 .002c0-.8-.648-1.445-1.445-1.445v2Zm-19.11.888h2.613v-2H.445v2ZM-1 10c0 .8.648 1.445 1.445 1.445v-2c.306 0 .556.249.555.557l-2-.002ZM.445 8.556C-.353 8.556-1 9.202-1 10h2a.556.556 0 0 1-.555.556v-2Zm2.613 0H.445v2h2.613v-2ZM4.502 10c0-.798-.647-1.444-1.444-1.444v2A.556.556 0 0 1 2.502 10h2Zm-1.444 1.444c.797 0 1.444-.646 1.444-1.444h-2c0-.307.25-.556.556-.556v2ZM15.3 15.3a.555.555 0 0 1-.786 0l1.414-1.414a1.445 1.445 0 0 0-2.043 0l1.415 1.414Zm0-.785a.555.555 0 0 1 0 .785l-1.415-1.414a1.445 1.445 0 0 0 0 2.043l1.415-1.414Zm1.85 1.848L15.3 14.514l-1.413 1.416 1.85 1.848 1.414-1.415Zm-.81-.023a.555.555 0 0 1 .753-.029l-1.3 1.52c.573.49 1.427.457 1.96-.076l-1.413-1.415Zm-.03.754a.555.555 0 0 1 .03-.754l1.414 1.415a1.445 1.445 0 0 0 .076-1.961l-1.52 1.3ZM14.515 15.3l1.848 1.85 1.415-1.413-1.848-1.85-1.415 1.413ZM4.206 2.17a1.445 1.445 0 0 0-1.96.075L3.658 3.66a.555.555 0 0 1-.754.029l1.301-1.52Zm1.907 1.898L4.262 2.22 2.849 3.637l1.852 1.847 1.412-1.416Zm0 2.044a1.445 1.445 0 0 0 0-2.044L4.7 5.483a.555.555 0 0 1 0-.786l1.414 1.415Zm-2.042 0a1.445 1.445 0 0 0 2.043 0L4.7 4.697a.555.555 0 0 1 .785 0L4.07 6.112Zm-1.849-1.85 1.849 1.85 1.414-1.415L3.636 2.85 2.222 4.263Zm.023-2.017a1.445 1.445 0 0 0-.076 1.961l1.52-1.3a.555.555 0 0 1-.03.753L2.245 2.245Zm.998 13.956c.148 0 .29.06.394.163L2.22 17.777c.271.272.639.424 1.022.424v-2Zm-.393.163a.555.555 0 0 1 .393-.163v2c.383 0 .751-.152 1.023-.424L2.85 16.364Zm1.85-1.849-1.85 1.849 1.415 1.414 1.849-1.849L4.7 14.515Zm0 .786a.555.555 0 0 1 0-.786l1.414 1.414a1.445 1.445 0 0 0 0-2.043L4.7 15.3Zm.785 0a.555.555 0 0 1-.786 0l1.415-1.415a1.445 1.445 0 0 0-2.043 0L5.485 15.3Zm-1.848 1.85L5.486 15.3 4.07 13.887l-1.848 1.85 1.415 1.414Zm.001-.785a.556.556 0 0 1 0 .783L2.22 15.74a1.445 1.445 0 0 0 0 2.037l1.418-1.41Zm-.563 1.694-.291-1.978.29 1.978ZM17.779 2.223a1.444 1.444 0 0 0-1.022-.424v2a.556.556 0 0 1-.394-.163l1.416-1.413ZM16.42 3.688l1.302-1.518-1.302 1.518Zm1.36.573c.56-.564.56-1.474 0-2.037l-1.418 1.41a.556.556 0 0 1 0-.783l1.418 1.41Zm-1.85 1.852 1.848-1.85-1.415-1.414L14.515 4.7l1.415 1.413Zm-2.044 0c.564.565 1.48.565 2.043 0L14.515 4.7a.556.556 0 0 1 .786 0l-1.415 1.414Zm0-2.042a1.445 1.445 0 0 0 0 2.043L15.3 4.699a.556.556 0 0 1 0 .786l-1.414-1.414Zm1.849-1.849-1.849 1.849 1.415 1.414 1.848-1.849-1.414-1.414Zm1.022-.423c-.383 0-.751.152-1.023.424l1.416 1.413a.555.555 0 0 1-.393.163v-2Z" mask="url(#toggle-switch-sun)"></path></svg> </span><span class="dark"><svg width="16" height="16" viewBox="0 0 16 16" fill="none" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg"><path d="M14.85 12.24A7.318 7.318 0 0 1 8.114.573a.356.356 0 0 0-.327-.57 8.03 8.03 0 0 0-3.904 14.335 7.968 7.968 0 0 0 2.81 1.379 8.085 8.085 0 0 0 2.09.284 8.055 8.055 0 0 0 6.4-3.2.354.354 0 0 0-.33-.567l-.003.008Z"></path></svg></span></span></li><li class="submenu"><a href="javascript:void(0);" id="menubtn" data-menu="mainmenu"><svg width="64px" height="48px" viewBox="0 0 24.00 18.00" fill="none" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" stroke="#000000"><g id="SVGRepo_bgCarrier" stroke-width="0"/><g id="SVGRepo_tracerCarrier" stroke-linecap-x="round" stroke-linejoin-x="round"/><g id="SVGRepo_iconCarrier"><g clip-path="url(#clip0_429_11066)"><path d="M3 3.00092H21M3 9.0009H21M3 15.0009H21" stroke="#fffffff" stroke-width="2.5" stroke-linecap-x="round" stroke-linejoin-x="round"/></g><defs><clipPath id="clip0_429_11066"><rect width="24" height="21" fill="white" transform="translate(0 0.000915527)"/></clipPath></defs></g></svg> <span class="sans">Men√º</span></a></li></ul></nav><div class="flex-center backup-notice hide-print"><p class="centered">Ez egy <cite class="link"><img data-z="/images/logos/github-48.png" align="absmiddle" alt="üê±" class="invert"> Github Oldalak</cite> szolg√°ltat√°son t√°rolt biztons√°gi m√°solat. <a href="#" data-menu-open="backups">Kattintson ide</a> a biztons√°gi ment√©si forr√°sok √°ttekint√©s√©hez.</p></div><div class="content"><main itemprop="mainContentOfPage"><h1 class="bighead subhead chapter" id="intro" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Bevezet\u00e9s&quot;}">Bevezet√©s</h1><h4 class="bighead">A monadol√≥gia (1714) Gottfried Wilhelm Leibnitzt≈ël</h4><a id="ebook-qr" href="https://gmodebate.github.io/cosmos/hu/books/leibniz-monadology/download.html" class="ebook-frame right hide-print"><span class="screen-frame"><img data-i="150/leibniz.jpg" data-s="b/books/leibniz-monadology/" width="150" class="r5" style="margin-bottom: 10px;" height="85"> <span class="buttons"><span class="pdf sans">PDF</span> <span class="epub sans">ePub</span></span></span></a><p class="firstcap">1714-ben a n√©met filoz√≥fus, <cite class="active star">Gottfried Wilhelm Leibniz</cite> elm√©letet alkotott a <cite>‚àû v√©gtelen mon√°dokr√≥l</cite>. A Monadol√≥gia (franci√°ul: La Monadologie) Leibniz <cite>k√©sei filoz√≥fi√°j√°nak</cite> egyik legismertebb m≈±ve. Ez egy r√∂vid sz√∂veg, amely mintegy 90 bekezd√©sben bemutatja az <cite>egyszer≈± szubsztanci√°k</cite> vagy <cite>‚àû v√©gtelen mon√°dok</cite> <cite>metafizik√°j√°t</cite>.</p><p>Utols√≥, 1712-t≈ël 1714 szeptember√©ig tart√≥ <cite>B√©cs</cite>-i tart√≥zkod√°sa alatt Leibniz k√©t r√∂vid francia nyelv≈± sz√∂veget √≠rt, amelyek <cite>filoz√≥fi√°j√°nak t√∂m√∂r bemutat√°s√°t</cite> c√©lozt√°k. Hal√°la ut√°n a <q><cite class="link">Principes de la nature et de la gr√¢ce fond√©s en raison</cite></q>, amely Savoyai <cite class="active star">Jen≈ë</cite> hercegnek sz√≥lt, Francia nyelven jelent meg <cite>Hollandi√°ban</cite>. A filoz√≥fus <cite class="active star">Christian Wolff</cite> √©s munkat√°rsai a m√°sodik sz√∂veg <cite>n√©met √©s latin nyelv≈± ford√≠t√°sa</cite>it adt√°k ki, amelyek k√©s≈ëbb <q>A monadol√≥gia</q> n√©ven v√°ltak ismertt√©.</p><p>A k√∂nyv <span class="sitetitle"><span class="e">üî≠</span> <span class="gmo">Cosmic</span><span class="debate">Philosophy</span><span class="tld">.org</span></span>-i kiad√°s√°t 42 nyelvre ford√≠tott√°k le az eredeti francia sz√∂vegb≈ël a 2024/2025-√∂s leg√∫jabb mesters√©ges intelligencia technol√≥gi√°k seg√≠ts√©g√©vel. Az √∫j n√©met √©s angol ford√≠t√°sok min≈ës√©ge vetekedhet az 1720-as eredeti ford√≠t√°sokkal. Sz√°mos nyelv eset√©ben a kiadv√°ny vil√°gpremier.</p><div class="book-nav-info"><p class="chapter-menu-info hide-print"><a href="#" data-menu-open="reader-index"><svg aria-hidden="true" class="MuiSvgIcon-root" focusable="false" role="presentation" viewBox="0 0 24 24" style="width: 70px;height: 70px;"><path d="M3 9h14V7H3v2zm0 4h14v-2H3v2zm0 4h14v-2H3v2zm16 0h2v-2h-2v2zm0-10v2h2V7h-2zm0 6h2v-2h-2v2z"></path><path d="M0 0h24v24H0z" fill="none"></path></svg> <span>Az oldal bal als√≥ sark√°ban tal√°l egy gombot a fejezetmutat√≥hoz.</span></a></p><p class="centered hide-print left-right">Haszn√°lja a bal √©s jobb ny√≠lbillenty≈±ket a <span class="e">‚å®</span> billenty≈±zet√©n a fejezetek k√∂z√∂tt val√≥ navig√°l√°shoz.</p><p class="centered hide-print cite-links-touch">Tartsa az <span class="e">üñ±Ô∏è</span> eg√©rkurzort egy bekezd√©s f√∂l√∂tt, vagy <span class="e">üëÜ</span> √©rintse meg, hogy megjelenjenek az AI-hivatkoz√°si linkek, amelyek lehet≈ëv√© teszik filoz√≥fiai fogalmak magyar√°zat√°t vagy felt√°r√°s√°t mesters√©ges intelligenci√°val.</p></div><template id="monadology-cover"><img data-i="341/leibniz_monadology_paper.png" data-no2x="1" data-s="b/books/leibniz-monadology/" width="341" height="521" alt="Leibniz Monadology original text"></template><h1 class="bighead subhead chapter" id="monadology" data-reader-info="{&quot;print&quot;:{&quot;cover&quot;:&quot;#monadology-cover&quot;}}">A monadol√≥gia</h1><div class="book-content"><h3 class="bighead t4"><cite>Gottfried Wilhelm Leibniz</cite>, 1714</h3><p class="center nofirstcap">Principia philosophi√¶ seu theses in gratiam principis Eu-genii conscript√¶</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß1" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Mon\u00e1d: Egyszer\u0171 Szubsztancia&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 1&lt;\/span&gt; A Mon\u00e1d Meghat\u00e1roz\u00e1sa: Az Egyszer\u0171 Szubsztancia&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 1</h4><p class="firstcap"><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;La &lt;cite&gt;Monade&lt;\/cite&gt;, dont nous parlerons ici, n&#39;est autre chose qu&#39;une &lt;cite&gt;substance &lt;em&gt;simple&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;La &lt;cite&gt;Monade&lt;\/cite&gt;, dont nous parlerons ici, n&#39;est autre chose qu&#39;une &lt;cite&gt;substance &lt;em&gt;simple&lt;\/em&gt;&lt;\/cite&gt;, qui entre dans les compos\u00e9s ; &lt;cite&gt;simple, c&#39;est-\u00e0-dire sans parties&lt;\/cite&gt; (&lt;cite&gt;&lt;em&gt;Th\u00e9od.&lt;\/em&gt;, \u00a7 10&lt;sup&gt;4&lt;\/sup&gt;&lt;\/cite&gt;).\n---\nA &lt;cite&gt;mon\u00e1sz&lt;\/cite&gt;, amelyr\u0151l itt besz\u00e9l\u00fcnk, nem m\u00e1s, mint egy &lt;cite&gt;egyszer\u0171 &lt;em&gt;szubsztancia&lt;\/em&gt;&lt;\/cite&gt;, amely az \u00f6sszetettek alkot\u00f3r\u00e9sze; &lt;cite&gt;egyszer\u0171, azaz r\u00e9szek n\u00e9lk\u00fcli&lt;\/cite&gt; (&lt;cite&gt;&lt;em&gt;Theod.&lt;\/em&gt;, \u00a7 10&lt;sup&gt;4&lt;\/sup&gt;&lt;\/cite&gt;).&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>A <cite>mon√°sz</cite>, amelyr≈ël itt besz√©l√ºnk, nem m√°s, mint egy <cite>egyszer≈± <em>szubsztancia</em></cite>, amely az √∂sszetettek alkot√≥r√©sze; <cite>egyszer≈±, azaz r√©szek n√©lk√ºli</cite> (<cite><em>Theod.</em>, ¬ß 10<sup>4</sup></cite>).</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß2" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Egyszer\u0171ek Sz\u00fcks\u00e9gess\u00e9ge az \u00d6sszetettekhez&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 2&lt;\/span&gt; A Val\u00f3s\u00e1g Alapja: Mi\u00e9rt Kell L\u00e9tezni\u00fck Egyszer\u0171 Szubsztanci\u00e1knak&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 2</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Et il faut qu&#39;il y ait des &lt;cite&gt;substances simples&lt;\/cite&gt;, puisqu&#39;il y a des &lt;cite&gt;compos\u00e9s&lt;\/cite&gt;&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Et il faut qu&#39;il y ait des &lt;cite&gt;substances simples&lt;\/cite&gt;, puisqu&#39;il y a des &lt;cite&gt;compos\u00e9s&lt;\/cite&gt; ; car le compos\u00e9 n&#39;est autre chose qu&#39;un &lt;cite&gt;amas ou &lt;em&gt;aggregatum&lt;\/em&gt; des simples&lt;\/cite&gt;.\n---\n\u00c9s kell, hogy legyenek &lt;cite&gt;egyszer\u0171 szubsztanci\u00e1k&lt;\/cite&gt;, mivel vannak &lt;cite&gt;\u00f6sszetettek&lt;\/cite&gt;; mert az \u00f6sszetett nem m\u00e1s, mint az &lt;cite&gt;egyszer\u0171ek halmaza vagy &lt;em&gt;aggreg\u00e1tuma&lt;\/em&gt;&lt;\/cite&gt;.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>√âs kell, hogy legyenek <cite>egyszer≈± szubsztanci√°k</cite>, mivel vannak <cite>√∂sszetettek</cite>; mert az √∂sszetett nem m√°s, mint az <cite>egyszer≈±ek halmaza vagy <em>aggreg√°tuma</em></cite>.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß3" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;A Term\u00e9szet Val\u00f3di Atomjai&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 3&lt;\/span&gt; A Term\u00e9szet Val\u00f3di Oszthatatlan Atomjai&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 3</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Or l\u00e0, o\u00f9 il n&#39;y a point de parties, il n&#39;y a ni &lt;cite&gt;\u00e9tendue&lt;\/cite&gt;, ni &lt;cite&gt;figure&lt;\/cite&gt;, ni&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Or l\u00e0, o\u00f9 il n&#39;y a point de parties, il n&#39;y a ni &lt;cite&gt;\u00e9tendue&lt;\/cite&gt;, ni &lt;cite&gt;figure&lt;\/cite&gt;, ni &lt;cite&gt;divisibilit\u00e9 possible&lt;\/cite&gt;. Et ces &lt;cite&gt;Monades sont les v\u00e9ritables Atomes de la Nature&lt;\/cite&gt; et en un mot les &lt;cite&gt;\u00e9l\u00e9ments des choses&lt;\/cite&gt;.\n---\nAhol pedig nincsenek r\u00e9szek, ott nincs sem &lt;cite&gt;kiterjed\u00e9s&lt;\/cite&gt;, sem &lt;cite&gt;alak&lt;\/cite&gt;, sem &lt;cite&gt;lehets\u00e9ges oszthat\u00f3s\u00e1g&lt;\/cite&gt;. \u00c9s ezek a &lt;cite&gt;mon\u00e1szok a term\u00e9szet val\u00f3di atomjai&lt;\/cite&gt; \u00e9s egysz\u00f3val a &lt;cite&gt;dolgok elemei&lt;\/cite&gt;.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>Ahol pedig nincsenek r√©szek, ott nincs sem <cite>kiterjed√©s</cite>, sem <cite>alak</cite>, sem <cite>lehets√©ges oszthat√≥s√°g</cite>. √âs ezek a <cite>mon√°szok a term√©szet val√≥di atomjai</cite> √©s egysz√≥val a <cite>dolgok elemei</cite>.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß4" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;A Mon\u00e1d Term\u00e9szetes Elpuszt\u00edthatatlans\u00e1ga&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 4&lt;\/span&gt; Term\u00e9szeti \u00d6r\u00f6kk\u00e9val\u00f3s\u00e1g: A Mon\u00e1dok Nem Pusztulhatnak&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 4</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Il n&#39;y a aussi point de &lt;cite&gt;dissolution \u00e0 craindre&lt;\/cite&gt;, et il n&#39;y a aucune mani\u00e8re concevable&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Il n&#39;y a aussi point de &lt;cite&gt;dissolution \u00e0 craindre&lt;\/cite&gt;, et il n&#39;y a aucune mani\u00e8re concevable par laquelle une &lt;cite&gt;substance simple puisse p\u00e9rir naturellement&lt;\/cite&gt; (&lt;cite&gt;\u00a7  89&lt;\/cite&gt;).\n---\nNincs ok &lt;cite&gt;felboml\u00e1st\u00f3l tartani&lt;\/cite&gt;, \u00e9s nem l\u00e9tezik olyan elk\u00e9pzelhet\u0151 m\u00f3d, amely \u00e1ltal egy &lt;cite&gt;egyszer\u0171 szubsztancia term\u00e9szetes m\u00f3don elpusztulhatna&lt;\/cite&gt; (&lt;cite&gt;\u00a7 89&lt;\/cite&gt;).&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>Nincs ok <cite>felboml√°st√≥l tartani</cite>, √©s nem l√©tezik olyan elk√©pzelhet≈ë m√≥d, amely √°ltal egy <cite>egyszer≈± szubsztancia term√©szetes m√≥don elpusztulhatna</cite> (<cite>¬ß 89</cite>).</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß5" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;A Mon\u00e1d Term\u00e9szetes Megteremthetetlens\u00e9ge&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 5&lt;\/span&gt; Eredeti \u00d6r\u00f6kk\u00e9val\u00f3s\u00e1g: Mon\u00e1dok Nem Keletkezhetnek Term\u00e9szetesen&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 5</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Par la m\u00eame raison il n&#39;y a en aucune par laquelle une &lt;cite&gt;substance simple puisse commencer natu&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Par la m\u00eame raison il n&#39;y a en aucune par laquelle une &lt;cite&gt;substance simple puisse commencer naturellement&lt;\/cite&gt;, puisqu&#39;elle ne saurait \u00eatre form\u00e9e par composition.\n---\nUgyanezen okb\u00f3l nincs olyan m\u00f3d sem, amely \u00e1ltal egy &lt;cite&gt;egyszer\u0171 szubsztancia term\u00e9szetes m\u00f3don keletkezhetne&lt;\/cite&gt;, mivel nem j\u00f6het l\u00e9tre \u00f6sszet\u00e9tel \u00e1ltal.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>Ugyanezen okb√≥l nincs olyan m√≥d sem, amely √°ltal egy <cite>egyszer≈± szubsztancia term√©szetes m√≥don keletkezhetne</cite>, mivel nem j√∂het l√©tre √∂sszet√©tel √°ltal.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß6" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Teremt\u00e9s \u00e9s Megsemmis\u00edt\u00e9s: A V\u00e1ltoz\u00e1s Hat\u00e1rai&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 6&lt;\/span&gt; Az Isteni Teremt\u00e9s \u00e9s Megsemmis\u00edt\u00e9s Sz\u00fcks\u00e9gess\u00e9ge&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 6</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Ainsi on peut dire, que les &lt;cite&gt;Monades&lt;\/cite&gt; ne sauraient commencer, ni finir, que tout d&#39;un cou&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Ainsi on peut dire, que les &lt;cite&gt;Monades&lt;\/cite&gt; ne sauraient commencer, ni finir, que tout d&#39;un coup, c&#39;est-\u00e0-dire, elles ne sauraient commencer que par &lt;cite&gt;cr\u00e9ation&lt;\/cite&gt; et finir que par &lt;cite&gt;annihilation&lt;\/cite&gt; ; au lieu, que ce qui est compos\u00e9, commence ou finit par parties.\n---\n\u00cdgy elmondhat\u00f3, hogy a &lt;cite&gt;mon\u00e1szok&lt;\/cite&gt; nem kezd\u0151dhetnek \u00e9s nem v\u00e9gz\u0151dhetnek m\u00e1sk\u00e9nt, csak hirtelen, azaz csak &lt;cite&gt;teremt\u00e9s&lt;\/cite&gt; \u00e1ltal kezd\u0151dhetnek \u00e9s csak &lt;cite&gt;megsemmis\u00fcl\u00e9s&lt;\/cite&gt; \u00e1ltal v\u00e9gz\u0151dhetnek; m\u00edg az, ami \u00f6sszetett, r\u00e9szek \u00e1ltal kezd\u0151dik vagy v\u00e9gz\u0151dik.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>√çgy elmondhat√≥, hogy a <cite>mon√°szok</cite> nem kezd≈ëdhetnek √©s nem v√©gz≈ëdhetnek m√°sk√©nt, csak hirtelen, azaz csak <cite>teremt√©s</cite> √°ltal kezd≈ëdhetnek √©s csak <cite>megsemmis√ºl√©s</cite> √°ltal v√©gz≈ëdhetnek; m√≠g az, ami √∂sszetett, r√©szek √°ltal kezd≈ëdik vagy v√©gz≈ëdik.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß7" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;A L\u00e9gz\u00e9sny\u00edl\u00e1s N\u00e9lk\u00fcli Mon\u00e1d&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 7&lt;\/span&gt; A L\u00e9gz\u00e9sny\u00edl\u00e1s N\u00e9lk\u00fcli Mon\u00e1d: Val\u00f3di K\u00fcls\u0151 Hat\u00e1s Hi\u00e1nya&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 7</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Il n&#39;y a pas moyen aussi d&#39;expliquer, comment une &lt;cite&gt;Monade&lt;\/cite&gt; puisse \u00eatre alt\u00e9r\u00e9e ou chan&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Il n&#39;y a pas moyen aussi d&#39;expliquer, comment une &lt;cite&gt;Monade&lt;\/cite&gt; puisse \u00eatre alt\u00e9r\u00e9e ou chang\u00e9e dans son int\u00e9rieur par quelque autre cr\u00e9ature ; puisqu&#39;on n&#39;y saurait rien transposer, ni concevoir en elle aucun &lt;cite&gt;mouvement interne&lt;\/cite&gt;, qui puisse \u00eatre excit\u00e9, dirig\u00e9, augment\u00e9 ou diminu\u00e9 l\u00e0-dedans ; comme cela se peut dans les compos\u00e9s, o\u00f9 il y a des changements entre les parties. Les &lt;cite&gt;Monades&lt;\/cite&gt; n&#39;ont point de fen\u00eatres, par lesquelles quelque chose y puisse entrer ou sortir. Les &lt;cite&gt;accidents&lt;\/cite&gt; ne sauraient se d\u00e9tacher, ni se promener hors des substances, comme faisaient autrefois les esp\u00e8ces sensibles des Scolastiques. Ainsi ni substance, ni accident peut entrer de dehors dans une Monade.\n---\nAz sem magyar\u00e1zhat\u00f3 meg, hogyan v\u00e1ltozhatna vagy m\u00f3dosulhatna egy &lt;cite&gt;mon\u00e1sz&lt;\/cite&gt; bels\u0151 term\u00e9szet\u00e9ben valamely m\u00e1s teremtm\u00e9ny \u00e1ltal; mivel nem lehet benne semmit \u00e1thelyezni, sem elk\u00e9pzelni benne olyan &lt;cite&gt;bels\u0151 mozg\u00e1st&lt;\/cite&gt;, amely ott gerjeszthet\u0151, ir\u00e1ny\u00edthat\u00f3, n\u00f6velhet\u0151 vagy cs\u00f6kkenthet\u0151 lenne; mint ahogy ez lehets\u00e9ges az \u00f6sszetettekben, ahol a r\u00e9szek k\u00f6z\u00f6tt v\u00e1ltoz\u00e1sok t\u00f6rt\u00e9nnek. A &lt;cite&gt;mon\u00e1szoknak&lt;\/cite&gt; nincsenek ablakaik, amelyeken kereszt\u00fcl b\u00e1rmi be- vagy kil\u00e9phetne. Az &lt;cite&gt;akcidensek&lt;\/cite&gt; nem tudnak lev\u00e1lni, sem a szubsztanci\u00e1kon k\u00edv\u00fcl v\u00e1ndorolni, mint ahogy azt egykor a skolasztikusok \u00e9rz\u00e9kelhet\u0151 fajai tett\u00e9k. \u00cdgy sem szubsztancia, sem akcidens nem l\u00e9phet be k\u00edv\u00fclr\u0151l egy mon\u00e1szba.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>Az sem magyar√°zhat√≥ meg, hogyan v√°ltozhatna vagy m√≥dosulhatna egy <cite>mon√°sz</cite> bels≈ë term√©szet√©ben valamely m√°s teremtm√©ny √°ltal; mivel nem lehet benne semmit √°thelyezni, sem elk√©pzelni benne olyan <cite>bels≈ë mozg√°st</cite>, amely ott gerjeszthet≈ë, ir√°ny√≠that√≥, n√∂velhet≈ë vagy cs√∂kkenthet≈ë lenne; mint ahogy ez lehets√©ges az √∂sszetettekben, ahol a r√©szek k√∂z√∂tt v√°ltoz√°sok t√∂rt√©nnek. A <cite>mon√°szoknak</cite> nincsenek ablakaik, amelyeken kereszt√ºl b√°rmi be- vagy kil√©phetne. Az <cite>akcidensek</cite> nem tudnak lev√°lni, sem a szubsztanci√°kon k√≠v√ºl v√°ndorolni, mint ahogy azt egykor a skolasztikusok √©rz√©kelhet≈ë fajai tett√©k. √çgy sem szubsztancia, sem akcidens nem l√©phet be k√≠v√ºlr≈ël egy mon√°szba.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß8" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Min\u0151s\u00e9gek \u00e9s V\u00e1ltoz\u00e1s Sz\u00fcks\u00e9gess\u00e9ge&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 8&lt;\/span&gt; Mi\u00e9rt Kell Min\u0151s\u00e9geknek Lenni\u00fck a Mon\u00e1doknak a V\u00e1ltoz\u00e1s Magyar\u00e1zat\u00e1hoz&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 8</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Cependant il faut que les &lt;cite&gt;Monades&lt;\/cite&gt; aient quelques &lt;cite&gt;qualit\u00e9s&lt;\/cite&gt;, autrement ce n&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Cependant il faut que les &lt;cite&gt;Monades&lt;\/cite&gt; aient quelques &lt;cite&gt;qualit\u00e9s&lt;\/cite&gt;, autrement ce ne seraient pas m\u00eame des \u00eatres. Et si les substances simples ne diff\u00e9raient point par leurs qualit\u00e9s ; il n&#39;y aurait pas moyen de s&#39;apercevoir d&#39;aucun changement dans les choses ; puisque ce qui est dans le compos\u00e9 ne peut venir que des ingr\u00e9dients simples ; et les Monades \u00e9tant sans qualit\u00e9s, seraient indistinguables l&#39;une de l&#39;autre, puisque aussi bien elles ne diff\u00e8rent point en quantit\u00e9 : et par cons\u00e9quent le plein \u00e9tant suppos\u00e9, chaque lieu ne recevrait toujours, dans le mouvement, que l&#39;\u00e9quivalent de ce qu&#39;il avait eu, et un \u00e9tat des choses serait &lt;em&gt;indiscernable&lt;\/em&gt; de l&#39;autre.\n---\nMindazon\u00e1ltal a &lt;cite&gt;mon\u00e1szoknak&lt;\/cite&gt; kell, hogy legyenek bizonyos &lt;cite&gt;tulajdons\u00e1gaik&lt;\/cite&gt;, k\u00fcl\u00f6nben m\u00e9g csak l\u00e9tez\u0151k sem lenn\u00e9nek. \u00c9s ha az egyszer\u0171 szubsztanci\u00e1k nem k\u00fcl\u00f6nb\u00f6zn\u00e9nek tulajdons\u00e1gaikban, nem lenne m\u00f3d \u00e9szrevenni semmilyen v\u00e1ltoz\u00e1st a dolgokban; mivel ami az \u00f6sszetettben van, az csak az egyszer\u0171 \u00f6sszetev\u0151kb\u0151l sz\u00e1rmazhat; \u00e9s ha a mon\u00e1szoknak nem lenn\u00e9nek tulajdons\u00e1gaik, megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztethetetlenek lenn\u00e9nek egym\u00e1st\u00f3l, mivel mennyis\u00e9gileg sem k\u00fcl\u00f6nb\u00f6znek: k\u00f6vetkez\u00e9sk\u00e9ppen, ha felt\u00e9telezz\u00fck a teljess\u00e9get, minden hely mindig csak azt kapn\u00e1 a mozg\u00e1sban, ami egyen\u00e9rt\u00e9k\u0171 azzal, amije volt, \u00e9s a dolgok egyik \u00e1llapota &lt;em&gt;megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztethetetlen&lt;\/em&gt; lenne a m\u00e1sikt\u00f3l.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>Mindazon√°ltal a <cite>mon√°szoknak</cite> kell, hogy legyenek bizonyos <cite>tulajdons√°gaik</cite>, k√ºl√∂nben m√©g csak l√©tez≈ëk sem lenn√©nek. √âs ha az egyszer≈± szubsztanci√°k nem k√ºl√∂nb√∂zn√©nek tulajdons√°gaikban, nem lenne m√≥d √©szrevenni semmilyen v√°ltoz√°st a dolgokban; mivel ami az √∂sszetettben van, az csak az egyszer≈± √∂sszetev≈ëkb≈ël sz√°rmazhat; √©s ha a mon√°szoknak nem lenn√©nek tulajdons√°gaik, megk√ºl√∂nb√∂ztethetetlenek lenn√©nek egym√°st√≥l, mivel mennyis√©gileg sem k√ºl√∂nb√∂znek: k√∂vetkez√©sk√©ppen, ha felt√©telezz√ºk a teljess√©get, minden hely mindig csak azt kapn√° a mozg√°sban, ami egyen√©rt√©k≈± azzal, amije volt, √©s a dolgok egyik √°llapota <em>megk√ºl√∂nb√∂ztethetetlen</em> lenne a m√°sikt√≥l.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß9" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;A Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztethetetlenek Azonoss\u00e1ga&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 9&lt;\/span&gt; A Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztethetetlenek Azonoss\u00e1g\u00e1nak Elve&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 9</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Il faut m\u00eame, que chaque &lt;cite&gt;Monade&lt;\/cite&gt; soit diff\u00e9rente de chaque autre. Car il n&#39;y a jamais &amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Il faut m\u00eame, que chaque &lt;cite&gt;Monade&lt;\/cite&gt; soit diff\u00e9rente de chaque autre. Car il n&#39;y a jamais dans la nature deux \u00eatres, qui soient parfaitement l&#39;un comme l&#39;autre et o\u00f9 il ne soit possible de trouver une diff\u00e9rence interne, ou fond\u00e9e sur une d\u00e9nomination intrins\u00e8que.\n---\nS\u0151t, minden &lt;cite&gt;mon\u00e1sznak&lt;\/cite&gt; k\u00fcl\u00f6nb\u00f6znie kell minden m\u00e1st\u00f3l. Mert a term\u00e9szetben soha nincs k\u00e9t olyan l\u00e9tez\u0151, amely t\u00f6k\u00e9letesen olyan lenne, mint a m\u00e1sik, \u00e9s ahol ne lehetne tal\u00e1lni bels\u0151 k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9get, vagy olyat, amely bels\u0151 megnevez\u00e9sen alapul.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>S≈ët, minden <cite>mon√°sznak</cite> k√ºl√∂nb√∂znie kell minden m√°st√≥l. Mert a term√©szetben soha nincs k√©t olyan l√©tez≈ë, amely t√∂k√©letesen olyan lenne, mint a m√°sik, √©s ahol ne lehetne tal√°lni bels≈ë k√ºl√∂nbs√©get, vagy olyat, amely bels≈ë megnevez√©sen alapul.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß10" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;A V\u00e1ltoz\u00e1s Elve a Teremtett L\u00e9nyekben&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 10&lt;\/span&gt; Minden Teremtett Dolog Bels\u0151 V\u00e1ltoz\u00e9konys\u00e1ga&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 10</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Je prends aussi pour accord\u00e9 que tout &lt;cite&gt;\u00eatre cr\u00e9\u00e9&lt;\/cite&gt; est sujet au changement, et par con&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Je prends aussi pour accord\u00e9 que tout &lt;cite&gt;\u00eatre cr\u00e9\u00e9&lt;\/cite&gt; est sujet au changement, et par cons\u00e9quent la &lt;cite&gt;Monade cr\u00e9\u00e9e&lt;\/cite&gt; aussi, et m\u00eame que ce changement est continuel dans chacune.\n---\nAzt is elfogadottnak veszem, hogy minden &lt;cite&gt;teremtett l\u00e9tez\u0151&lt;\/cite&gt; ki van t\u00e9ve v\u00e1ltoz\u00e1snak, k\u00f6vetkez\u00e9sk\u00e9ppen a &lt;cite&gt;teremtett mon\u00e1sz&lt;\/cite&gt; is, \u00e9s hogy ez a v\u00e1ltoz\u00e1s folyamatos mindegyikben.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>Azt is elfogadottnak veszem, hogy minden <cite>teremtett l√©tez≈ë</cite> ki van t√©ve v√°ltoz√°snak, k√∂vetkez√©sk√©ppen a <cite>teremtett mon√°sz</cite> is, √©s hogy ez a v√°ltoz√°s folyamatos mindegyikben.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß11" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;V\u00e1ltoz\u00e1s Bels\u0151 Elvb\u0151l&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 11&lt;\/span&gt; Minden Term\u00e9szetes V\u00e1ltoz\u00e1s Bels\u0151 Forr\u00e1sa&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 11</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Il s&#39;ensuit de ce que nous venons de dire, que les &lt;cite&gt;changements naturels des Monades&lt;\/cite&gt; vie&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Il s&#39;ensuit de ce que nous venons de dire, que les &lt;cite&gt;changements naturels des Monades&lt;\/cite&gt; viennent d&#39;un &lt;em&gt;principe interne&lt;\/em&gt;, puisqu&#39;une cause externe ne saurait influer dans son int\u00e9rieur (&lt;cite&gt;\u00a7  396, \u00a7 900&lt;\/cite&gt;).\n---\nAbb\u00f3l, amit az im\u00e9nt mondtunk, k\u00f6vetkezik, hogy a &lt;cite&gt;mon\u00e1szok term\u00e9szetes v\u00e1ltoz\u00e1sai&lt;\/cite&gt; egy &lt;em&gt;bels\u0151 princ\u00edpiumb\u00f3l&lt;\/em&gt; erednek, mivel k\u00fcls\u0151 ok nem k\u00e9pes befoly\u00e1solni bels\u0151 vil\u00e1gukat (&lt;cite&gt;\u00a7 396, \u00a7 900&lt;\/cite&gt;).&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>Abb√≥l, amit az im√©nt mondtunk, k√∂vetkezik, hogy a <cite>mon√°szok term√©szetes v√°ltoz√°sai</cite> egy <em>bels≈ë princ√≠piumb√≥l</em> erednek, mivel k√ºls≈ë ok nem k√©pes befoly√°solni bels≈ë vil√°gukat (<cite>¬ß 396, ¬ß 900</cite>).</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß12" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;A V\u00e1ltoz\u00e1s R\u00e9szletess\u00e9ge: Meghat\u00e1rozotts\u00e1g \u00e9s V\u00e1ltozatoss\u00e1g&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 12&lt;\/span&gt; A V\u00e1ltoz\u00e1s Elv\u00e9nek \u00e9s R\u00e9szletess\u00e9g\u00e9nek Sz\u00fcks\u00e9gess\u00e9ge&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 12</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Mais il faut aussi qu&#39;outre le &lt;cite&gt;principe du changement&lt;\/cite&gt; il y ait un &lt;em&gt;d\u00e9tail de ce qui&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Mais il faut aussi qu&#39;outre le &lt;cite&gt;principe du changement&lt;\/cite&gt; il y ait un &lt;em&gt;d\u00e9tail de ce qui change&lt;\/em&gt;, qui fasse pour ainsi dire la sp\u00e9cification et la vari\u00e9t\u00e9 des substances simples.\n---\nDe a &lt;cite&gt;v\u00e1ltoz\u00e1s elv\u00e9n&lt;\/cite&gt; k\u00edv\u00fcl kell lennie egy &lt;em&gt;r\u00e9szletez\u00e9snek arr\u00f3l, ami v\u00e1ltozik&lt;\/em&gt;, amely \u00fagymond meghat\u00e1rozza az egyszer\u0171 szubsztanci\u00e1k specifik\u00e1ci\u00f3j\u00e1t \u00e9s v\u00e1ltozatoss\u00e1g\u00e1t.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>De a <cite>v√°ltoz√°s elv√©n</cite> k√≠v√ºl kell lennie egy <em>r√©szletez√©snek arr√≥l, ami v√°ltozik</em>, amely √∫gymond meghat√°rozza az egyszer≈± szubsztanci√°k specifik√°ci√≥j√°t √©s v√°ltozatoss√°g√°t.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß13" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Sokas\u00e1g az Egys\u00e9gben: A V\u00e1ltoz\u00e1s Term\u00e9szete&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 13&lt;\/span&gt; Sokas\u00e1g az Egys\u00e9gben: Hogyan V\u00e1ltozhat Egyszer\u0171 L\u00e9ny&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 13</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Ce d\u00e9tail doit envelopper une &lt;cite&gt;multitude dans l&#39;unit\u00e9&lt;\/cite&gt; ou dans le simple. Car tout &lt;cit&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Ce d\u00e9tail doit envelopper une &lt;cite&gt;multitude dans l&#39;unit\u00e9&lt;\/cite&gt; ou dans le simple. Car tout &lt;cite&gt;changement naturel&lt;\/cite&gt; se faisant par degr\u00e9s, quelque chose change et quelque chose reste ; et par cons\u00e9quent il faut que dans la substance simple il y ait une pluralit\u00e9 d&#39;affections et de rapports, quoiqu&#39;il n&#39;y en ait point de parties.\n---\nEnnek a r\u00e9szletez\u00e9snek mag\u00e1ban kell foglalnia a &lt;cite&gt;sokas\u00e1got az egys\u00e9gben&lt;\/cite&gt; vagy az egyszer\u0171ben. Mivel minden &lt;cite&gt;term\u00e9szetes v\u00e1ltoz\u00e1s&lt;\/cite&gt; fokozatosan t\u00f6rt\u00e9nik, valami v\u00e1ltozik \u00e9s valami megmarad; k\u00f6vetkez\u00e9sk\u00e9ppen az egyszer\u0171 szubsztanci\u00e1ban kell lennie az \u00e1llapotok \u00e9s viszonyok sokas\u00e1g\u00e1nak, b\u00e1r nincsenek benne r\u00e9szek.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>Ennek a r√©szletez√©snek mag√°ban kell foglalnia a <cite>sokas√°got az egys√©gben</cite> vagy az egyszer≈±ben. Mivel minden <cite>term√©szetes v√°ltoz√°s</cite> fokozatosan t√∂rt√©nik, valami v√°ltozik √©s valami megmarad; k√∂vetkez√©sk√©ppen az egyszer≈± szubsztanci√°ban kell lennie az √°llapotok √©s viszonyok sokas√°g√°nak, b√°r nincsenek benne r√©szek.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß14" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;\u00c9rz\u00e9kel\u00e9s vs. \u00d6ntudat&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 14&lt;\/span&gt; \u00c9rz\u00e9kel\u00e9s (Tudattalan) Bevezet\u00e9se \u00e9s Elk\u00fcl\u00f6n\u00edt\u00e9se a Tudatt\u00f3l&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 14</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;l&#39;\u00e9tat passager, qui enveloppe et repr\u00e9sente une multitude dans l&#39;unit\u00e9 ou dans la substance simp&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;l&#39;\u00e9tat passager, qui enveloppe et repr\u00e9sente une multitude dans l&#39;unit\u00e9 ou dans la substance simple, n&#39;est autre chose que ce qu&#39;on appelle la &lt;em&gt;Perception&lt;\/em&gt;, qu&#39;on doit distinguer de l&#39;&lt;cite&gt;aperception&lt;\/cite&gt; ou de la &lt;cite&gt;conscience&lt;\/cite&gt;, comme il para\u00eetra dans la suite. Et c&#39;est en quoi les &lt;cite&gt;Cart\u00e9siens&lt;\/cite&gt; ont fort manqu\u00e9, ayant compt\u00e9 pour rien les perceptions, dont on ne s&#39;aper\u00e7oit pas. c&#39;est aussi ce qui les a fait croire que les seuls esprits \u00e9taient des Monades et qu&#39;il n&#39;y avait point d&#39;ames des B\u00eates ni d&#39;autres &lt;cite&gt;Ent\u00e9l\u00e9chies&lt;\/cite&gt; ; et qu&#39;ils ont confondu avec le vulgaire un long \u00e9tourdissement avec une mort \u00e0 la rigueur, ce qui les a fait encore donner dans le pr\u00e9jug\u00e9 scolastique des \u00e2mes enti\u00e8rement s\u00e9par\u00e9es, et a m\u00eame confirm\u00e9 les esprits mal tourn\u00e9s dans l&#39;opinion de la mortalit\u00e9 des \u00e2mes.\n---\nAz \u00e1tmeneti \u00e1llapot, amely mag\u00e1ban foglalja \u00e9s k\u00e9pviseli a sokas\u00e1got az egys\u00e9gben vagy az egyszer\u0171 szubsztanci\u00e1ban, nem m\u00e1s, mint amit &lt;em&gt;percepci\u00f3nak&lt;\/em&gt; nevez\u00fcnk, amit meg kell k\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztetni az &lt;cite&gt;appercepci\u00f3t\u00f3l&lt;\/cite&gt; vagy a &lt;cite&gt;tudatoss\u00e1gt\u00f3l&lt;\/cite&gt;, ahogy ez k\u00e9s\u0151bb ki fog der\u00fclni. \u00c9s \u00e9ppen ebben hib\u00e1ztak nagyot a &lt;cite&gt;kart\u00e9zi\u00e1nusok&lt;\/cite&gt;, amikor semmibe vett\u00e9k azokat a percepci\u00f3kat, amelyeknek nem vagyunk tudat\u00e1ban. Ez vezetett ahhoz a hit\u00fckh\u00f6z is, hogy csak a szellemek voltak mon\u00e1szok, \u00e9s hogy nem l\u00e9teztek \u00e1llati lelkek vagy m\u00e1s &lt;cite&gt;entelechei\u00e1k&lt;\/cite&gt;; \u00e9s hogy \u00f6sszekevert\u00e9k a k\u00f6zn\u00e9ppel egy\u00fctt a hossz\u00fa k\u00e1bults\u00e1got a szigor\u00fa \u00e9rtelemben vett hal\u00e1llal, ami miatt a skolasztikus el\u0151\u00edt\u00e9letbe estek a teljesen elk\u00fcl\u00f6n\u00fclt lelkekr\u0151l, \u00e9s ami meger\u0151s\u00edtette a rosszul gondolkod\u00f3 szellemeket a lelkek haland\u00f3s\u00e1g\u00e1nak hit\u00e9ben.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>Az √°tmeneti √°llapot, amely mag√°ban foglalja √©s k√©pviseli a sokas√°got az egys√©gben vagy az egyszer≈± szubsztanci√°ban, nem m√°s, mint amit <em>percepci√≥nak</em> nevez√ºnk, amit meg kell k√ºl√∂nb√∂ztetni az <cite>appercepci√≥t√≥l</cite> vagy a <cite>tudatoss√°gt√≥l</cite>, ahogy ez k√©s≈ëbb ki fog der√ºlni. √âs √©ppen ebben hib√°ztak nagyot a <cite>kart√©zi√°nusok</cite>, amikor semmibe vett√©k azokat a percepci√≥kat, amelyeknek nem vagyunk tudat√°ban. Ez vezetett ahhoz a hit√ºkh√∂z is, hogy csak a szellemek voltak mon√°szok, √©s hogy nem l√©teztek √°llati lelkek vagy m√°s <cite>entelechei√°k</cite>; √©s hogy √∂sszekevert√©k a k√∂zn√©ppel egy√ºtt a hossz√∫ k√°bults√°got a szigor√∫ √©rtelemben vett hal√°llal, ami miatt a skolasztikus el≈ë√≠t√©letbe estek a teljesen elk√ºl√∂n√ºlt lelkekr≈ël, √©s ami meger≈ës√≠tette a rosszul gondolkod√≥ szellemeket a lelkek haland√≥s√°g√°nak hit√©ben.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß15" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Appet\u00edci\u00f3: A V\u00e1ltoz\u00e1s Er\u0151ss\u00e9ge&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 15&lt;\/span&gt; Appet\u00edci\u00f3: A V\u00e1ltoz\u00e1st Hajt\u00f3 Bels\u0151 Er\u0151&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 15</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;l&#39;action du &lt;cite&gt;principe interne&lt;\/cite&gt; qui fait le changement ou le passage d&#39;une perception \u00e0 u&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;l&#39;action du &lt;cite&gt;principe interne&lt;\/cite&gt; qui fait le changement ou le passage d&#39;une perception \u00e0 une autre, peut \u00eatre appel\u00e9 &lt;em&gt;App\u00e9tition&lt;\/em&gt; : il est vrai que l&#39;app\u00e9tit ne saurait toujours parvenir enti\u00e8rement \u00e0 toute la perception, o\u00f9 il tend, mais il en obtient toujours quelque chose, et parvient \u00e0 des perceptions nouvelles.\n---\nA &lt;cite&gt;bels\u0151 elv&lt;\/cite&gt; cselekv\u00e9se, amely a v\u00e1ltoz\u00e1st vagy az egyik percepci\u00f3b\u00f3l a m\u00e1sikba val\u00f3 \u00e1tmenetet okozza, &lt;em&gt;appet\u00edci\u00f3nak&lt;\/em&gt; nevezhet\u0151: igaz, hogy a v\u00e1gy nem mindig k\u00e9pes teljesen el\u00e9rni azt a teljes percepci\u00f3t, amelyre t\u00f6rekszik, de mindig el\u00e9r valamit bel\u0151le, \u00e9s \u00faj percepci\u00f3khoz jut.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>A <cite>bels≈ë elv</cite> cselekv√©se, amely a v√°ltoz√°st vagy az egyik percepci√≥b√≥l a m√°sikba val√≥ √°tmenetet okozza, <em>appet√≠ci√≥nak</em> nevezhet≈ë: igaz, hogy a v√°gy nem mindig k√©pes teljesen el√©rni azt a teljes percepci√≥t, amelyre t√∂rekszik, de mindig el√©r valamit bel≈ële, √©s √∫j percepci√≥khoz jut.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß16" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;A Sokas\u00e1g az Egyszer\u0171 L\u00e9lekben&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 16&lt;\/span&gt; A L\u00e9lek Bizony\u00edt\u00e9ka a Sokas\u00e1gra Egyszer\u0171 Szubsztanci\u00e1ban&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 16</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Nous exp\u00e9rimentons nous-m\u00eames une &lt;cite&gt;multitude dans la substance simple&lt;\/cite&gt;, lorsque nous tr&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Nous exp\u00e9rimentons nous-m\u00eames une &lt;cite&gt;multitude dans la substance simple&lt;\/cite&gt;, lorsque nous trouvons que la moindre pens\u00e9e dont nous nous apercevons, enveloppe une vari\u00e9t\u00e9 dans l&#39;objet. Ainsi tous ceux qui reconnaissent que &lt;cite&gt;l&#39;\u00e2me est une substance simple&lt;\/cite&gt;, doivent reconna\u00eetre cette multitude dans la &lt;cite&gt;Monade&lt;\/cite&gt; ; et Monsieur Bayle ne devait point y trouver de la difficult\u00e9, comme il a fait dans son Dictionnaire article &lt;em&gt;Rorarius&lt;\/em&gt;.\n---\nMi magunk is megtapasztaljuk a &lt;cite&gt;sokas\u00e1got az egyszer\u0171 szubsztanci\u00e1ban&lt;\/cite&gt;, amikor azt tal\u00e1ljuk, hogy a legkisebb gondolat, amelynek tudat\u00e1ban vagyunk, v\u00e1ltozatoss\u00e1got foglal mag\u00e1ban a t\u00e1rgyban. \u00cdgy mindazoknak, akik elismerik, hogy &lt;cite&gt;a l\u00e9lek egyszer\u0171 szubsztancia&lt;\/cite&gt;, el kell ismerni\u00fck ezt a sokas\u00e1got a &lt;cite&gt;mon\u00e1szban&lt;\/cite&gt;; \u00e9s Bayle \u00farnak nem kellett volna neh\u00e9zs\u00e9get tal\u00e1lnia ebben, ahogy azt tette sz\u00f3t\u00e1r\u00e1nak &lt;em&gt;Rorarius&lt;\/em&gt; sz\u00f3cikk\u00e9ben.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>Mi magunk is megtapasztaljuk a <cite>sokas√°got az egyszer≈± szubsztanci√°ban</cite>, amikor azt tal√°ljuk, hogy a legkisebb gondolat, amelynek tudat√°ban vagyunk, v√°ltozatoss√°got foglal mag√°ban a t√°rgyban. √çgy mindazoknak, akik elismerik, hogy <cite>a l√©lek egyszer≈± szubsztancia</cite>, el kell ismerni√ºk ezt a sokas√°got a <cite>mon√°szban</cite>; √©s Bayle √∫rnak nem kellett volna neh√©zs√©get tal√°lnia ebben, ahogy azt tette sz√≥t√°r√°nak <em>Rorarius</em> sz√≥cikk√©ben.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß17" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;A Mechanikus \u00c9rz\u00e9kel\u00e9s Lehetetlens\u00e9ge&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 17&lt;\/span&gt; A Materializmus Megc\u00e1fol\u00e1sa: Az \u00c9rz\u00e9kel\u00e9s Nem Mechanikus&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 17</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;On est oblig\u00e9 d&#39;ailleurs de confesser que la &lt;cite&gt;Perception&lt;\/cite&gt; et ce qui en d\u00e9pend, est &lt;em&gt;&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;On est oblig\u00e9 d&#39;ailleurs de confesser que la &lt;cite&gt;Perception&lt;\/cite&gt; et ce qui en d\u00e9pend, est &lt;em&gt;inexplicable par des raisons m\u00e9caniques&lt;\/em&gt;, c&#39;est-\u00e0-dire par les figures et par les mouvements. Et feignant qu&#39;il y ait une Machine, dont la structure fasse penser, sentir, avoir perception ; on pourra la concevoir agrandie en conservant les m\u00eames proportions, en sorte qu&#39;on y puisse entrer, comme dans un moulin. Et cela pos\u00e9, on ne trouvera en la visitant au dedans, que des pi\u00e8ces, qui poussent les unes les autres, et jamais de quoi expliquer une perception. Ainsi c&#39;est dans la &lt;cite&gt;substance simple&lt;\/cite&gt;, et non dans le compos\u00e9, ou dans la machine qu&#39;il la faut chercher. Aussi n&#39;y a-t-il que cela qu&#39;on puisse trouver dans la substance simple, c&#39;est-\u00e0-dire, les &lt;cite&gt;perceptions et leurs changements&lt;\/cite&gt;. c&#39;est en cela seul aussi que peuvent consister toutes les &lt;em&gt;&lt;cite&gt;Actions internes&lt;\/cite&gt;&lt;\/em&gt; des substances simples (&lt;cite&gt;Pr\u00e9f. ***, 2 b&lt;sup&gt;5&lt;\/sup&gt;&lt;\/cite&gt;).\n---\nEgy\u00e9bk\u00e9nt el kell ismerni, hogy a &lt;cite&gt;percepci\u00f3&lt;\/cite&gt; \u00e9s ami t\u0151le f\u00fcgg, &lt;em&gt;mechanikai okokkal megmagyar\u00e1zhatatlan&lt;\/em&gt;, azaz alakzatokkal \u00e9s mozg\u00e1sokkal. \u00c9s ha elk\u00e9pzel\u00fcnk egy g\u00e9pet, amelynek szerkezete gondolkod\u00e1sra, \u00e9rz\u00e9sre \u00e9s percepci\u00f3ra k\u00e9pes; el tudjuk k\u00e9pzelni felnagy\u00edtva, ugyanazokat az ar\u00e1nyokat megtartva, \u00fagy hogy be lehessen l\u00e9pni bele, mint egy malomba. \u00c9s ha ezt felt\u00e9telezz\u00fck, bel\u00fcl vizsg\u00e1lva csak olyan alkatr\u00e9szeket tal\u00e1lunk, amelyek egym\u00e1st tolj\u00e1k, \u00e9s soha nem tal\u00e1lunk semmit, ami megmagyar\u00e1zn\u00e1 a percepci\u00f3t. \u00cdgy ezt az &lt;cite&gt;egyszer\u0171 szubsztanci\u00e1ban&lt;\/cite&gt; kell keresni, nem pedig az \u00f6sszetettben vagy a g\u00e9pben. Val\u00f3j\u00e1ban csak ezt lehet megtal\u00e1lni az egyszer\u0171 szubsztanci\u00e1ban, vagyis a &lt;cite&gt;percepci\u00f3kat \u00e9s azok v\u00e1ltoz\u00e1sait&lt;\/cite&gt;. Csak ebben \u00e1llhatnak az egyszer\u0171 szubsztanci\u00e1k \u00f6sszes &lt;em&gt;&lt;cite&gt;bels\u0151 cselekv\u00e9sei&lt;\/cite&gt;&lt;\/em&gt; (&lt;cite&gt;El\u0151sz\u00f3 ***, 2 b&lt;sup&gt;5&lt;\/sup&gt;&lt;\/cite&gt;).&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>Egy√©bk√©nt el kell ismerni, hogy a <cite>percepci√≥</cite> √©s ami t≈ële f√ºgg, <em>mechanikai okokkal megmagyar√°zhatatlan</em>, azaz alakzatokkal √©s mozg√°sokkal. √âs ha elk√©pzel√ºnk egy g√©pet, amelynek szerkezete gondolkod√°sra, √©rz√©sre √©s percepci√≥ra k√©pes; el tudjuk k√©pzelni felnagy√≠tva, ugyanazokat az ar√°nyokat megtartva, √∫gy hogy be lehessen l√©pni bele, mint egy malomba. √âs ha ezt felt√©telezz√ºk, bel√ºl vizsg√°lva csak olyan alkatr√©szeket tal√°lunk, amelyek egym√°st tolj√°k, √©s soha nem tal√°lunk semmit, ami megmagyar√°zn√° a percepci√≥t. √çgy ezt az <cite>egyszer≈± szubsztanci√°ban</cite> kell keresni, nem pedig az √∂sszetettben vagy a g√©pben. Val√≥j√°ban csak ezt lehet megtal√°lni az egyszer≈± szubsztanci√°ban, vagyis a <cite>percepci√≥kat √©s azok v√°ltoz√°sait</cite>. Csak ebben √°llhatnak az egyszer≈± szubsztanci√°k √∂sszes <em><cite>bels≈ë cselekv√©sei</cite></em> (<cite>El≈ësz√≥ ***, 2 b<sup>5</sup></cite>).</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß18" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Entelechi\u00e1k: Bels\u0151 Cselekv\u00e9s Forr\u00e1sai&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 18&lt;\/span&gt; Entelechia: A Mon\u00e1dok Bels\u0151 T\u00f6k\u00e9letess\u00e9ge \u00e9s \u00d6n\u00e1ll\u00f3s\u00e1ga&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 18</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;On pourrait donner le nom d&#39;&lt;cite&gt;Ent\u00e9l\u00e9chies&lt;\/cite&gt; \u00e0 toutes les substances simples, ou &lt;cite&gt;Mo&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;On pourrait donner le nom d&#39;&lt;cite&gt;Ent\u00e9l\u00e9chies&lt;\/cite&gt; \u00e0 toutes les substances simples, ou &lt;cite&gt;Monades cr\u00e9\u00e9es&lt;\/cite&gt;, car elles ont en elles une certaine perfection (&lt;em&gt;\u00e9chousi to entel\u00e9s&lt;\/em&gt;), il y a une suffisance (&lt;em&gt;autarkeia&lt;\/em&gt;) qui les rend sources de leurs &lt;cite&gt;actions internes&lt;\/cite&gt; et pour ainsi dire des &lt;cite&gt;automates incorporels&lt;\/cite&gt; (&lt;cite&gt;\u00a7  87&lt;\/cite&gt;).\n---\nAz \u00f6sszes egyszer\u0171 szubsztanci\u00e1t vagy &lt;cite&gt;teremtett mon\u00e1szt&lt;\/cite&gt; nevezhetn\u00e9nk &lt;cite&gt;entelechei\u00e1nak&lt;\/cite&gt;, mivel bizonyos t\u00f6k\u00e9letess\u00e9g rejlik benn\u00fck (&lt;em&gt;\u00e9chousi to entel\u00e9s&lt;\/em&gt;), \u00e9s megvan benn\u00fck az az el\u00e9gs\u00e9gess\u00e9g (&lt;em&gt;autarkeia&lt;\/em&gt;), amely &lt;cite&gt;bels\u0151 cselekv\u00e9seik&lt;\/cite&gt; forr\u00e1s\u00e1v\u00e1 \u00e9s \u00fagysz\u00f3lv\u00e1n &lt;cite&gt;testetlen automat\u00e1kk\u00e1&lt;\/cite&gt; teszi \u0151ket (&lt;cite&gt;\u00a7 87&lt;\/cite&gt;).&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>Az √∂sszes egyszer≈± szubsztanci√°t vagy <cite>teremtett mon√°szt</cite> nevezhetn√©nk <cite>entelechei√°nak</cite>, mivel bizonyos t√∂k√©letess√©g rejlik benn√ºk (<em>√©chousi to entel√©s</em>), √©s megvan benn√ºk az az el√©gs√©gess√©g (<em>autarkeia</em>), amely <cite>bels≈ë cselekv√©seik</cite> forr√°s√°v√° √©s √∫gysz√≥lv√°n <cite>testetlen automat√°kk√°</cite> teszi ≈ëket (<cite>¬ß 87</cite>).</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß19" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Lelkek vs. Egyszer\u0171 Mon\u00e1dok&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 19&lt;\/span&gt; L\u00e9lekfokozatok: Csupasz Mon\u00e1dokt\u00f3l a Tudatos Elm\u00e9kig&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 19</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Si nous voulons appeler &lt;cite&gt;\u00c2me&lt;\/cite&gt; tout ce qui a &lt;em&gt;perceptions et app\u00e9tits&lt;\/em&gt; dans le se&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Si nous voulons appeler &lt;cite&gt;\u00c2me&lt;\/cite&gt; tout ce qui a &lt;em&gt;perceptions et app\u00e9tits&lt;\/em&gt; dans le sens g\u00e9n\u00e9ral, que je viens d&#39;expliquer ; toutes les substances simples ou Monades cr\u00e9\u00e9es pourraient \u00eatre appel\u00e9es Ames ; mais, comme le sentiment est quelque chose de plus qu&#39;une simple perception, je consens que le nom g\u00e9n\u00e9ral de &lt;cite&gt;Monades et d&#39;ent\u00e9l\u00e9chies&lt;\/cite&gt; suffise aux substances simples qui n&#39;auront que cela ; et qu&#39;on appelle &lt;em&gt;Ames&lt;\/em&gt; seulement celles dont la perception est plus distincte et accompagn\u00e9e de m\u00e9moire.\n---\nHa &lt;cite&gt;l\u00e9leknek&lt;\/cite&gt; akarunk nevezni mindent, aminek &lt;em&gt;percepci\u00f3i \u00e9s v\u00e1gyai&lt;\/em&gt; vannak abban az \u00e1ltal\u00e1nos \u00e9rtelemben, amelyet az im\u00e9nt kifejtettem; minden egyszer\u0171 szubsztanci\u00e1t vagy teremtett mon\u00e1szt l\u00e9leknek lehetne nevezni; de mivel az \u00e9rz\u00e9s t\u00f6bb mint egyszer\u0171 percepci\u00f3, beleegyezem, hogy az \u00e1ltal\u00e1nos &lt;cite&gt;mon\u00e1sz \u00e9s entelecheia&lt;\/cite&gt; n\u00e9v elegend\u0151 legyen azoknak az egyszer\u0171 szubsztanci\u00e1knak, amelyeknek csak ez van; \u00e9s &lt;em&gt;lelkeknek&lt;\/em&gt; csak azokat nevezz\u00fck, amelyeknek percepci\u00f3ja hat\u00e1rozottabb \u00e9s eml\u00e9kezettel p\u00e1rosul.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>Ha <cite>l√©leknek</cite> akarunk nevezni mindent, aminek <em>percepci√≥i √©s v√°gyai</em> vannak abban az √°ltal√°nos √©rtelemben, amelyet az im√©nt kifejtettem; minden egyszer≈± szubsztanci√°t vagy teremtett mon√°szt l√©leknek lehetne nevezni; de mivel az √©rz√©s t√∂bb mint egyszer≈± percepci√≥, beleegyezem, hogy az √°ltal√°nos <cite>mon√°sz √©s entelecheia</cite> n√©v elegend≈ë legyen azoknak az egyszer≈± szubsztanci√°knak, amelyeknek csak ez van; √©s <em>lelkeknek</em> csak azokat nevezz√ºk, amelyeknek percepci√≥ja hat√°rozottabb √©s eml√©kezettel p√°rosul.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß20" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;A L\u00e9lek \u00c1llapota Eml\u00e9kezet N\u00e9lk\u00fcl&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 20&lt;\/span&gt; Az Eszm\u00e9letlens\u00e9g \u00c1tmeneti \u00c1llapota&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 20</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Car nous exp\u00e9rimentons en nous-m\u00eames un \u00e9tat, o\u00f9 nous ne nous souvenons de rien et n&#39;avons aucun&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Car nous exp\u00e9rimentons en nous-m\u00eames un \u00e9tat, o\u00f9 nous ne nous souvenons de rien et n&#39;avons aucune perception distingu\u00e9e ; comme lorsque nous tombons en d\u00e9faillance, ou quand nous sommes accabl\u00e9s d&#39;un profond sommeil sans aucun songe. Dans cet \u00e9tat l&#39;\u00e2me ne diff\u00e8re point sensiblement d&#39;une &lt;cite&gt;simple Monade&lt;\/cite&gt; ; mais comme cet \u00e9tat n&#39;est point durable, et qu&#39;elle s&#39;en tire, elle est quelque chose de plus (&lt;cite&gt;\u00a7  64&lt;\/cite&gt;).\n---\nMivel saj\u00e1t magunkban tapasztalunk egy olyan \u00e1llapotot, amikor semmire sem eml\u00e9ksz\u00fcnk \u00e9s nincs megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztetett \u00e9szlel\u00e9s\u00fcnk; mint amikor el\u00e1julunk, vagy amikor m\u00e9ly, \u00e1lom n\u00e9lk\u00fcli alv\u00e1sba mer\u00fcl\u00fcnk. Ebben az \u00e1llapotban a l\u00e9lek \u00e9rz\u00e9kelhet\u0151en nem k\u00fcl\u00f6nb\u00f6zik egy &lt;cite&gt;egyszer\u0171 Mon\u00e1dt\u00f3l&lt;\/cite&gt;; de mivel ez az \u00e1llapot nem tart\u00f3s, \u00e9s a l\u00e9lek kiker\u00fcl bel\u0151le, ez\u00e9rt t\u00f6bb ann\u00e1l (&lt;cite&gt;\u00a7 64&lt;\/cite&gt;).&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>Mivel saj√°t magunkban tapasztalunk egy olyan √°llapotot, amikor semmire sem eml√©ksz√ºnk √©s nincs megk√ºl√∂nb√∂ztetett √©szlel√©s√ºnk; mint amikor el√°julunk, vagy amikor m√©ly, √°lom n√©lk√ºli alv√°sba mer√ºl√ºnk. Ebben az √°llapotban a l√©lek √©rz√©kelhet≈ëen nem k√ºl√∂nb√∂zik egy <cite>egyszer≈± Mon√°dt√≥l</cite>; de mivel ez az √°llapot nem tart√≥s, √©s a l√©lek kiker√ºl bel≈ële, ez√©rt t√∂bb ann√°l (<cite>¬ß 64</cite>).</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß21" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Tudattalan \u00c9rz\u00e9kel\u00e9sek \u00e9s K\u00e1bulat&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 21&lt;\/span&gt; A \&quot;Kis \u00c9rz\u00e9kel\u00e9sek\&quot; \u00c1lland\u00f3 Val\u00f3s\u00e1ga&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 21</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Et il ne s&#39;ensuit point qu&#39;alors la &lt;cite&gt;substance simple&lt;\/cite&gt; soit sans aucune perception. Cela &amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Et il ne s&#39;ensuit point qu&#39;alors la &lt;cite&gt;substance simple&lt;\/cite&gt; soit sans aucune perception. Cela ne se peut pas m\u00eame par les raisons susdites ; car elle ne saurait p\u00e9rir, elle ne saurait aussi subsister sans quelque affection qui n&#39;est autre chose que sa &lt;cite&gt;perception&lt;\/cite&gt; : mais quand il y a une grande multitude de petites perceptions, o\u00f9 il n&#39;y a rien de distingu\u00e9, on est \u00e9tourdi ; comme quand on tourne continuellement d&#39;un m\u00eame sens plusieurs fois de suite, o\u00f9 il vient un vertige qui peut nous faire \u00e9vanouir et qui ne nous laisse rien distinguer. Et la mort peut donner cet \u00e9tat pour un temps aux animaux.\n---\n\u00c9s ebb\u0151l nem k\u00f6vetkezik, hogy az &lt;cite&gt;egyszer\u0171 szubsztancia&lt;\/cite&gt; ekkor minden \u00e9szlel\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl lenne. Ez nem is lehets\u00e9ges a fent eml\u00edtett okok miatt; mivel nem tud elpusztulni, \u00e9s nem tud fennmaradni valamif\u00e9le hat\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl sem, ami nem m\u00e1s, mint az \u0151 &lt;cite&gt;\u00e9szlel\u00e9se&lt;\/cite&gt;: de amikor sok apr\u00f3 \u00e9szlel\u00e9s van jelen, amelyekben semmi megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztethet\u0151 nincs, akkor elk\u00e1bulunk; mint amikor folyamatosan ugyanabba az ir\u00e1nyba forgunk t\u00f6bbsz\u00f6r egym\u00e1s ut\u00e1n, amit\u0151l sz\u00e9d\u00fcl\u00e9s fog el, ami ak\u00e1r el is \u00e1julhat benn\u00fcnket, \u00e9s nem enged semmit megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztetni. \u00c9s a hal\u00e1l is ilyen \u00e1llapotba hozhatja az \u00e1llatokat egy id\u0151re.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>√âs ebb≈ël nem k√∂vetkezik, hogy az <cite>egyszer≈± szubsztancia</cite> ekkor minden √©szlel√©s n√©lk√ºl lenne. Ez nem is lehets√©ges a fent eml√≠tett okok miatt; mivel nem tud elpusztulni, √©s nem tud fennmaradni valamif√©le hat√°s n√©lk√ºl sem, ami nem m√°s, mint az ≈ë <cite>√©szlel√©se</cite>: de amikor sok apr√≥ √©szlel√©s van jelen, amelyekben semmi megk√ºl√∂nb√∂ztethet≈ë nincs, akkor elk√°bulunk; mint amikor folyamatosan ugyanabba az ir√°nyba forgunk t√∂bbsz√∂r egym√°s ut√°n, amit≈ël sz√©d√ºl√©s fog el, ami ak√°r el is √°julhat benn√ºnket, √©s nem enged semmit megk√ºl√∂nb√∂ztetni. √âs a hal√°l is ilyen √°llapotba hozhatja az √°llatokat egy id≈ëre.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß22" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;A Jelen Terhes a J\u00f6v\u0151vel&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 22&lt;\/span&gt; Az \u00c1llapotok Folytonoss\u00e1g\u00e1nak T\u00f6rv\u00e9nye&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 22</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Et comme tout &lt;cite&gt;pr\u00e9sent \u00e9tat d&#39;une substance simple&lt;\/cite&gt; est naturellement une suite de son &amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Et comme tout &lt;cite&gt;pr\u00e9sent \u00e9tat d&#39;une substance simple&lt;\/cite&gt; est naturellement une suite de son \u00e9tat pr\u00e9c\u00e9dent, tellement que le pr\u00e9sent y est gros de l&#39;avenir (&lt;cite&gt;\u00a7  360&lt;\/cite&gt;) ;\n---\n\u00c9s mivel minden &lt;cite&gt;egyszer\u0171 szubsztancia jelenlegi \u00e1llapota&lt;\/cite&gt; term\u00e9szetes k\u00f6vetkezm\u00e9nye a megel\u0151z\u0151 \u00e1llapot\u00e1nak, olyannyira, hogy a jelen mag\u00e1ban hordozza a j\u00f6v\u0151t (&lt;cite&gt;\u00a7 360&lt;\/cite&gt;);&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>√âs mivel minden <cite>egyszer≈± szubsztancia jelenlegi √°llapota</cite> term√©szetes k√∂vetkezm√©nye a megel≈ëz≈ë √°llapot√°nak, olyannyira, hogy a jelen mag√°ban hordozza a j√∂v≈ët (<cite>¬ß 360</cite>);</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß23" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Az \u00c9rz\u00e9kel\u00e9sek Folyamatos L\u00e1ncolata&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 23&lt;\/span&gt; A Tudattalan \u00c9rz\u00e9kel\u00e9sek Bizony\u00edt\u00e9ka a Tudatb\u00f3l&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 23</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Donc, puisque r\u00e9veill\u00e9 de l&#39;\u00e9tourdissement on &lt;em&gt;s&#39;aper\u00e7oit&lt;\/em&gt; de ses perceptions, il faut bi&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Donc, puisque r\u00e9veill\u00e9 de l&#39;\u00e9tourdissement on &lt;em&gt;s&#39;aper\u00e7oit&lt;\/em&gt; de ses perceptions, il faut bien qu&#39;on en ait eu imm\u00e9diatement auparavant, quoiqu&#39;on ne s&#39;en soit point aper\u00e7u ; car une &lt;cite&gt;perception ne saurait venir naturellement que d&#39;une autre perception&lt;\/cite&gt;, comme un mouvement ne peut venir naturellement que d&#39;un mouvement (&lt;cite&gt;\u00a7  401-403&lt;\/cite&gt;).\n---\nEz\u00e9rt, mivel a k\u00e1bults\u00e1gb\u00f3l fel\u00e9bredve &lt;em&gt;tudat\u00e1ra \u00e9bred\u00fcnk&lt;\/em&gt; \u00e9szlel\u00e9seinknek, sz\u00fcks\u00e9gszer\u0171, hogy k\u00f6zvetlen\u00fcl azel\u0151tt is voltak \u00e9szlel\u00e9seink, m\u00e9g ha nem is voltunk tudat\u00e1ban; mivel egy &lt;cite&gt;\u00e9szlel\u00e9s term\u00e9szetes m\u00f3don csak egy m\u00e1sik \u00e9szlel\u00e9sb\u0151l sz\u00e1rmazhat&lt;\/cite&gt;, ahogyan egy mozg\u00e1s is term\u00e9szetes m\u00f3don csak egy m\u00e1sik mozg\u00e1sb\u00f3l eredhet (&lt;cite&gt;\u00a7 401-403&lt;\/cite&gt;).&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>Ez√©rt, mivel a k√°bults√°gb√≥l fel√©bredve <em>tudat√°ra √©bred√ºnk</em> √©szlel√©seinknek, sz√ºks√©gszer≈±, hogy k√∂zvetlen√ºl azel≈ëtt is voltak √©szlel√©seink, m√©g ha nem is voltunk tudat√°ban; mivel egy <cite>√©szlel√©s term√©szetes m√≥don csak egy m√°sik √©szlel√©sb≈ël sz√°rmazhat</cite>, ahogyan egy mozg√°s is term√©szetes m√≥don csak egy m√°sik mozg√°sb√≥l eredhet (<cite>¬ß 401-403</cite>).</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß24" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;A Csupasz Mon\u00e1dok \u00c1llapota&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 24&lt;\/span&gt; A Csupasz Mon\u00e1dok \u00c1llapota: \u00c1lland\u00f3 K\u00e1bulat&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 24</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;l&#39;on voit par l\u00e0 que si nous n&#39;avions rien de distingu\u00e9 et pour ainsi dire de relev\u00e9, et d&#39;un plu&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;l&#39;on voit par l\u00e0 que si nous n&#39;avions rien de distingu\u00e9 et pour ainsi dire de relev\u00e9, et d&#39;un plus haut go\u00fbt dans nos perceptions, nous serions toujours dans l&#39;\u00e9tourdissement. Et c&#39;est l&#39;\u00e9tat des &lt;cite&gt;Monades toutes nues&lt;\/cite&gt;.\n---\nEbb\u0151l l\u00e1that\u00f3, hogy ha \u00e9szlel\u00e9seinkben nem lenne semmi megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztethet\u0151 \u00e9s \u00fagymond kiemelked\u0151, \u00e9s magasabb rend\u0171, akkor folyamatosan k\u00e1bult \u00e1llapotban lenn\u00e9nk. \u00c9s ez a &lt;cite&gt;csupasz Mon\u00e1dok&lt;\/cite&gt; \u00e1llapota.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>Ebb≈ël l√°that√≥, hogy ha √©szlel√©seinkben nem lenne semmi megk√ºl√∂nb√∂ztethet≈ë √©s √∫gymond kiemelked≈ë, √©s magasabb rend≈±, akkor folyamatosan k√°bult √°llapotban lenn√©nk. √âs ez a <cite>csupasz Mon√°dok</cite> √°llapota.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß25" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Az \u00c1llatok K\u00fcl\u00f6n\u00f6s \u00c9rz\u00e9kel\u00e9sei Szerveken Kereszt\u00fcl&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 25&lt;\/span&gt; Hogyan Teremtenek K\u00fcl\u00f6n\u00f6s \u00c9rz\u00e9kel\u00e9st a Szervek az \u00c1llatokban&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 25</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Aussi voyons-nous que la Nature a donn\u00e9 des &lt;cite&gt;perceptions relev\u00e9es&lt;\/cite&gt; aux animaux, par les&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Aussi voyons-nous que la Nature a donn\u00e9 des &lt;cite&gt;perceptions relev\u00e9es&lt;\/cite&gt; aux animaux, par les soins qu&#39;elle a pris de leur fournir des organes, qui ramassent plusieurs rayons de lumi\u00e8re ou plusieurs ondulations de l&#39;air, pour les faire avoir plus d&#39;efficace par leur union. Il y a quelque chose d&#39;approchant dans l&#39;odeur, dans le go\u00fbt et dans l&#39;attouchement, et peut-\u00eatre dans quantit\u00e9 d&#39;autres sens, qui nous sont inconnus. Et j&#39;expliquerai tant\u00f4t, comment ce qui se passe dans l&#39;\u00e2me repr\u00e9sente ce qui se fait dans les organes.\n---\nAzt is l\u00e1tjuk, hogy a Term\u00e9szet &lt;cite&gt;kiemelked\u0151 \u00e9szlel\u00e9seket&lt;\/cite&gt; adott az \u00e1llatoknak, azzal a gondoskod\u00e1ssal, hogy olyan szervekkel l\u00e1tta el \u0151ket, amelyek \u00f6sszegy\u0171jtik a f\u00e9ny sugarait vagy a leveg\u0151 hull\u00e1mait, hogy egyes\u00fcl\u00e9s\u00fck \u00e1ltal hat\u00e9konyabb\u00e1 tegy\u00e9k azokat. Valami hasonl\u00f3 t\u00f6rt\u00e9nik a szagl\u00e1sban, az \u00edzlel\u00e9sben \u00e9s a tapint\u00e1sban, \u00e9s tal\u00e1n sz\u00e1mos m\u00e1s, sz\u00e1munkra ismeretlen \u00e9rz\u00e9kben is. \u00c9s hamarosan elmagyar\u00e1zom, hogyan reprezent\u00e1lja a l\u00e9lekben t\u00f6rt\u00e9n\u0151 folyamat azt, ami a szervekben zajlik.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>Azt is l√°tjuk, hogy a Term√©szet <cite>kiemelked≈ë √©szlel√©seket</cite> adott az √°llatoknak, azzal a gondoskod√°ssal, hogy olyan szervekkel l√°tta el ≈ëket, amelyek √∂sszegy≈±jtik a f√©ny sugarait vagy a leveg≈ë hull√°mait, hogy egyes√ºl√©s√ºk √°ltal hat√©konyabb√° tegy√©k azokat. Valami hasonl√≥ t√∂rt√©nik a szagl√°sban, az √≠zlel√©sben √©s a tapint√°sban, √©s tal√°n sz√°mos m√°s, sz√°munkra ismeretlen √©rz√©kben is. √âs hamarosan elmagyar√°zom, hogyan reprezent√°lja a l√©lekben t√∂rt√©n≈ë folyamat azt, ami a szervekben zajlik.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß26" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Eml\u00e9kezet \u00e9s az \u00c9sz Ut\u00e1nz\u00e1sa&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 26&lt;\/span&gt; Empirikus Gondolkod\u00e1s: Hogyan Ut\u00e1nozza az Eml\u00e9kezet az \u00c9sz&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 26</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;La &lt;cite&gt;m\u00e9moire&lt;\/cite&gt; fournit une esp\u00e8ce de &lt;em&gt;cons\u00e9cution&lt;\/em&gt; aux \u00e2mes, qui imite la raison&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;La &lt;cite&gt;m\u00e9moire&lt;\/cite&gt; fournit une esp\u00e8ce de &lt;em&gt;cons\u00e9cution&lt;\/em&gt; aux \u00e2mes, qui imite la raison, mais qui en doit \u00eatre distingu\u00e9e. c&#39;est que nous voyons que les animaux, ayant la perception de quelque chose qui les frappe et dont ils ont eu perception semblable auparavant, s&#39;attendent par la repr\u00e9sentation de leur m\u00e9moire \u00e0 ce qui y a \u00e9t\u00e9 joint dans cette perception pr\u00e9c\u00e9dente et sont port\u00e9s \u00e0 des sentiments semblables \u00e0 ceux qu&#39;ils avaient pris alors. Par exemple : quand on montre le b\u00e2ton aux chiens, ils se souviennent de la douleur qu&#39;il leur a caus\u00e9e et crient et fuient (&lt;cite&gt;Pr\u00e9lim.&lt;sup&gt;6&lt;\/sup&gt;, \u00a7 65&lt;\/cite&gt;).\n---\nAz &lt;cite&gt;eml\u00e9kezet&lt;\/cite&gt; egyfajta &lt;em&gt;k\u00f6vetkeztet\u00e9si k\u00e9pess\u00e9get&lt;\/em&gt; biztos\u00edt a lelkeknek, amely ut\u00e1nozza az \u00e9rtelmet, de meg kell k\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztetni t\u0151le. L\u00e1tjuk, hogy az \u00e1llatok, amikor \u00e9szlelnek valamit, ami hat\u00e1ssal van r\u00e1juk, \u00e9s amihez hasonl\u00f3t kor\u00e1bban m\u00e1r \u00e9szleltek, eml\u00e9kezet\u00fck reprezent\u00e1ci\u00f3ja \u00e1ltal sz\u00e1m\u00edtanak arra, ami az el\u0151z\u0151 \u00e9szlel\u00e9shez kapcsol\u00f3dott, \u00e9s hasonl\u00f3 \u00e9rz\u00e9seket \u00e9lnek \u00e1t, mint akkor. P\u00e9ld\u00e1ul: amikor botot mutatnak a kuty\u00e1knak, eml\u00e9keznek a f\u00e1jdalomra, amit az okozott nekik, \u00e9s von\u00edtanak \u00e9s elfutnak (&lt;cite&gt;Pr\u00e9lim.&lt;sup&gt;6&lt;\/sup&gt;, \u00a7 65&lt;\/cite&gt;).&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>Az <cite>eml√©kezet</cite> egyfajta <em>k√∂vetkeztet√©si k√©pess√©get</em> biztos√≠t a lelkeknek, amely ut√°nozza az √©rtelmet, de meg kell k√ºl√∂nb√∂ztetni t≈ële. L√°tjuk, hogy az √°llatok, amikor √©szlelnek valamit, ami hat√°ssal van r√°juk, √©s amihez hasonl√≥t kor√°bban m√°r √©szleltek, eml√©kezet√ºk reprezent√°ci√≥ja √°ltal sz√°m√≠tanak arra, ami az el≈ëz≈ë √©szlel√©shez kapcsol√≥dott, √©s hasonl√≥ √©rz√©seket √©lnek √°t, mint akkor. P√©ld√°ul: amikor botot mutatnak a kuty√°knak, eml√©keznek a f√°jdalomra, amit az okozott nekik, √©s von√≠tanak √©s elfutnak (<cite>Pr√©lim.<sup>6</sup>, ¬ß 65</cite>).</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß27" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;A K\u00e9pzelet Er\u0151ss\u00e9ge&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 27&lt;\/span&gt; Az Er\u0151s K\u00e9pzelet Forr\u00e1sa&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 27</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Et l&#39;&lt;cite&gt;imagination forte&lt;\/cite&gt; qui les frappe et \u00e9meut, vient ou de la grandeur ou de la multi&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Et l&#39;&lt;cite&gt;imagination forte&lt;\/cite&gt; qui les frappe et \u00e9meut, vient ou de la grandeur ou de la multitude des perceptions pr\u00e9c\u00e9dentes. Car souvent une impression forte fait tout d&#39;un coup l&#39;effet d&#39;une longue &lt;em&gt;habitude&lt;\/em&gt; ou de beaucoup de perceptions m\u00e9diocres r\u00e9it\u00e9r\u00e9es.\n---\n\u00c9s az er\u0151s &lt;cite&gt;k\u00e9pzelet&lt;\/cite&gt;, amely hat r\u00e1juk \u00e9s felizgatja \u0151ket, vagy a kor\u00e1bbi \u00e9szlel\u00e9sek nagys\u00e1g\u00e1b\u00f3l, vagy sokas\u00e1g\u00e1b\u00f3l ered. Mert gyakran egy er\u0151s benyom\u00e1s azonnal olyan hat\u00e1st v\u00e1lt ki, mint egy hossz\u00fa &lt;em&gt;szok\u00e1s&lt;\/em&gt; vagy sok k\u00f6zepes er\u0151ss\u00e9g\u0171, ism\u00e9tl\u0151d\u0151 \u00e9szlel\u00e9s.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>√âs az er≈ës <cite>k√©pzelet</cite>, amely hat r√°juk √©s felizgatja ≈ëket, vagy a kor√°bbi √©szlel√©sek nagys√°g√°b√≥l, vagy sokas√°g√°b√≥l ered. Mert gyakran egy er≈ës benyom√°s azonnal olyan hat√°st v√°lt ki, mint egy hossz√∫ <em>szok√°s</em> vagy sok k√∂zepes er≈ëss√©g≈±, ism√©tl≈ëd≈ë √©szlel√©s.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß28" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Empirikus Cselekv\u00e9s Emberekben \u00e9s \u00c1llatokban&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 28&lt;\/span&gt; Emberek Mint Empirikusok a Legt\u00f6bb Cselekv\u00e9sben&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 28</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Les hommes agissent comme les b\u00eates, en tant que les &lt;cite&gt;cons\u00e9cutions de leurs perceptions&lt;\/cite&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Les hommes agissent comme les b\u00eates, en tant que les &lt;cite&gt;cons\u00e9cutions de leurs perceptions&lt;\/cite&gt; ne se font que par le principe de la m\u00e9moire ; ressemblant aux m\u00e9decins empiriques, qui ont une simple pratique sans th\u00e9orie ; et nous ne sommes qu&#39;empiriques dans les trois quarts de nos actions. Par exemple, quand on s&#39;attend qu&#39;il y aura jour demain, on agit en empirique, parce que cela s&#39;est toujours fait ainsi, jusqu&#39;ici. Il n&#39;y a que l&#39;astronome qui le juge par raison.\n---\nAz emberek \u00fagy viselkednek, mint az \u00e1llatok, amennyiben &lt;cite&gt;\u00e9szlel\u00e9seik k\u00f6vetkezm\u00e9nyei&lt;\/cite&gt; csak az eml\u00e9kezet elv\u00e9n alapulnak; hasonl\u00edtva az empirikus orvosokhoz, akiknek csak gyakorlati tud\u00e1suk van elm\u00e9let n\u00e9lk\u00fcl; \u00e9s cselekedeteink h\u00e1romnegyed\u00e9ben mi is csak empirikusak vagyunk. P\u00e9ld\u00e1ul amikor arra sz\u00e1m\u00edtunk, hogy holnap nappal lesz, empirikusan j\u00e1runk el, mert ez mindig \u00edgy t\u00f6rt\u00e9nt eddig. Csak a csillag\u00e1sz \u00edt\u00e9li meg ezt \u00e9sszel.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>Az emberek √∫gy viselkednek, mint az √°llatok, amennyiben <cite>√©szlel√©seik k√∂vetkezm√©nyei</cite> csak az eml√©kezet elv√©n alapulnak; hasonl√≠tva az empirikus orvosokhoz, akiknek csak gyakorlati tud√°suk van elm√©let n√©lk√ºl; √©s cselekedeteink h√°romnegyed√©ben mi is csak empirikusak vagyunk. P√©ld√°ul amikor arra sz√°m√≠tunk, hogy holnap nappal lesz, empirikusan j√°runk el, mert ez mindig √≠gy t√∂rt√©nt eddig. Csak a csillag√°sz √≠t√©li meg ezt √©sszel.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß29" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;\u00c9sz a Sz\u00fcks\u00e9gszer\u0171 Igazs\u00e1gokon Kereszt\u00fcl&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 29&lt;\/span&gt; Az \u00c9sz Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u0151 Von\u00e1sa: Sz\u00fcks\u00e9gszer\u0171 Igazs\u00e1gok&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 29</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Mais la &lt;cite&gt;connaissance des v\u00e9rit\u00e9s n\u00e9cessaires et \u00e9ternelles&lt;\/cite&gt; est ce qui nous distingu&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Mais la &lt;cite&gt;connaissance des v\u00e9rit\u00e9s n\u00e9cessaires et \u00e9ternelles&lt;\/cite&gt; est ce qui nous distingue des simples animaux et nous fait avoir la &lt;em&gt;Raison&lt;\/em&gt; et les sciences ; en nous \u00e9levant \u00e0 la connaissance de nous-m\u00eames et de Dieu. Et c&#39;est ce qu&#39;on appelle en nous &lt;cite&gt;\u00c2me raisonnable&lt;\/cite&gt;, ou &lt;em&gt;Esprit&lt;\/em&gt;.\n---\nDe a &lt;cite&gt;sz\u00fcks\u00e9gszer\u0171 \u00e9s \u00f6r\u00f6k igazs\u00e1gok ismerete&lt;\/cite&gt; az, ami megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet minket az egyszer\u0171 \u00e1llatokt\u00f3l \u00e9s megadja nek\u00fcnk az &lt;em&gt;\u00c9rtelmet&lt;\/em&gt; \u00e9s a tudom\u00e1nyokat; felemelve minket \u00f6nmagunk \u00e9s Isten megismer\u00e9s\u00e9hez. \u00c9s ezt nevezz\u00fck benn\u00fcnk &lt;cite&gt;\u00e9rtelmes L\u00e9leknek&lt;\/cite&gt; vagy &lt;em&gt;Szellemnek&lt;\/em&gt;.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>De a <cite>sz√ºks√©gszer≈± √©s √∂r√∂k igazs√°gok ismerete</cite> az, ami megk√ºl√∂nb√∂ztet minket az egyszer≈± √°llatokt√≥l √©s megadja nek√ºnk az <em>√ârtelmet</em> √©s a tudom√°nyokat; felemelve minket √∂nmagunk √©s Isten megismer√©s√©hez. √âs ezt nevezz√ºk benn√ºnk <cite>√©rtelmes L√©leknek</cite> vagy <em>Szellemnek</em>.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß30" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Reflex\u00edv Cselekv\u00e9sek \u00e9s Isten Ismerete&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 30&lt;\/span&gt; Hogyan Vezetnek a Reflex\u00edv Cselekv\u00e9sek Isten \u00e9s Metafizika Ismeret\u00e9hez&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 30</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;c&#39;est aussi par la connaissance des v\u00e9rit\u00e9s n\u00e9cessaires et par leurs abstractions que nous sommes&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;c&#39;est aussi par la connaissance des v\u00e9rit\u00e9s n\u00e9cessaires et par leurs abstractions que nous sommes \u00e9lev\u00e9s aux &lt;cite&gt;actes r\u00e9flexifs&lt;\/cite&gt;, qui nous font penser \u00e0 ce qui s&#39;appelle moi et \u00e0 consid\u00e9rer que ceci ou cela est en nous : et c&#39;est ainsi qu&#39;en pensant \u00e0 nous, nous pensons \u00e0 l&#39;&lt;cite&gt;\u00catre&lt;\/cite&gt;, \u00e0 la &lt;cite&gt;Substance&lt;\/cite&gt;, au simple et au compos\u00e9, \u00e0 l&#39;immat\u00e9riel et \u00e0 Dieu m\u00eame ; en concevant que ce qui est born\u00e9 en nous, est en lui sans bornes. Et ces actes r\u00e9flexifs fournissent les objets principaux de nos raisonnements (&lt;cite&gt;&lt;em&gt;Th\u00e9od.&lt;\/em&gt;, Pr\u00e9f. *, 4, a&lt;sup&gt;7&lt;\/sup&gt;&lt;\/cite&gt;)\n---\nSzint\u00e9n a sz\u00fcks\u00e9gszer\u0171 igazs\u00e1gok ismerete \u00e9s azok elvonatkoztat\u00e1sa \u00e1ltal emelked\u00fcnk fel a &lt;cite&gt;reflex\u00edv aktusokhoz&lt;\/cite&gt;, amelyek \u00e1ltal arra gondolunk, amit \u00e9nnek nevez\u00fcnk, \u00e9s megfontoljuk, hogy ez vagy az benn\u00fcnk van: \u00e9s \u00edgy amikor magunkra gondolunk, az &lt;cite&gt;L\u00e9tre&lt;\/cite&gt;, a &lt;cite&gt;Szubsztanci\u00e1ra&lt;\/cite&gt;, az egyszer\u0171re \u00e9s az \u00f6sszetettre, az anyagtalanra \u00e9s mag\u00e1ra Istenre gondolunk; felismerve, hogy ami benn\u00fcnk korl\u00e1tozott, az benne korl\u00e1tok n\u00e9lk\u00fcli. \u00c9s ezek a reflex\u00edv aktusok szolg\u00e1ltatj\u00e1k \u00e9rvel\u00e9s\u00fcnk f\u0151 t\u00e1rgyait (&lt;cite&gt;&lt;em&gt;Th\u00e9od.&lt;\/em&gt;, Pr\u00e9f. *, 4, a&lt;sup&gt;7&lt;\/sup&gt;&lt;\/cite&gt;)&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>Szint√©n a sz√ºks√©gszer≈± igazs√°gok ismerete √©s azok elvonatkoztat√°sa √°ltal emelked√ºnk fel a <cite>reflex√≠v aktusokhoz</cite>, amelyek √°ltal arra gondolunk, amit √©nnek nevez√ºnk, √©s megfontoljuk, hogy ez vagy az benn√ºnk van: √©s √≠gy amikor magunkra gondolunk, az <cite>L√©tre</cite>, a <cite>Szubsztanci√°ra</cite>, az egyszer≈±re √©s az √∂sszetettre, az anyagtalanra √©s mag√°ra Istenre gondolunk; felismerve, hogy ami benn√ºnk korl√°tozott, az benne korl√°tok n√©lk√ºli. √âs ezek a reflex√≠v aktusok szolg√°ltatj√°k √©rvel√©s√ºnk f≈ë t√°rgyait (<cite><em>Th√©od.</em>, Pr√©f. *, 4, a<sup>7</sup></cite>)</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß31" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Az Ellentmond\u00e1s Elve&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 31&lt;\/span&gt; Az Els\u0151 Nagy Elv: Az Ellentmond\u00e1s Elve&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 31</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Et il ne s&#39;ensuit point qu&#39;alors la &lt;cite&gt;substance simple&lt;\/cite&gt; soit sans aucune perception. Nos r&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Et il ne s&#39;ensuit point qu&#39;alors la &lt;cite&gt;substance simple&lt;\/cite&gt; soit sans aucune perception. Nos raisonnements sont fond\u00e9s &lt;em&gt;sur deux grands principes&lt;\/em&gt;, celui de la &lt;cite&gt;contradiction&lt;\/cite&gt; en vertu duquel nous jugeons &lt;em&gt;faux&lt;\/em&gt; ce qui en enveloppe, et vrai ce qui est oppos\u00e9 ou contradictoire au faux (&lt;cite&gt;\u00a7  44, \u00a7 196&lt;\/cite&gt;).\n---\n\u00c9s ebb\u0151l nem k\u00f6vetkezik, hogy az &lt;cite&gt;egyszer\u0171 szubsztancia&lt;\/cite&gt; ekkor b\u00e1rmilyen \u00e9szlel\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl lenne. \u00c9rvel\u00e9s\u00fcnk &lt;em&gt;k\u00e9t nagy alapelven&lt;\/em&gt; nyugszik, az &lt;cite&gt;ellentmond\u00e1s&lt;\/cite&gt; elv\u00e9n, amely alapj\u00e1n &lt;em&gt;hamisnak&lt;\/em&gt; \u00edt\u00e9lj\u00fck azt, ami ellentmond\u00e1st tartalmaz, \u00e9s igaznak azt, ami a hamissal ellent\u00e9tes vagy annak ellentmond\u00f3 (&lt;cite&gt;\u00a7 44, \u00a7 196&lt;\/cite&gt;).&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>√âs ebb≈ël nem k√∂vetkezik, hogy az <cite>egyszer≈± szubsztancia</cite> ekkor b√°rmilyen √©szlel√©s n√©lk√ºl lenne. √ârvel√©s√ºnk <em>k√©t nagy alapelven</em> nyugszik, az <cite>ellentmond√°s</cite> elv√©n, amely alapj√°n <em>hamisnak</em> √≠t√©lj√ºk azt, ami ellentmond√°st tartalmaz, √©s igaznak azt, ami a hamissal ellent√©tes vagy annak ellentmond√≥ (<cite>¬ß 44, ¬ß 196</cite>).</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß32" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;A Megfelel\u0151 Ok Elve&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 32&lt;\/span&gt; A M\u00e1sodik Nagy Elv: A Megfelel\u0151 Ok Elve&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 32</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Et &lt;em&gt;celui de la&lt;\/em&gt; &lt;cite&gt;raison suffisante&lt;\/cite&gt;, en vertu duquel nous consid\u00e9rons qu&#39;aucun f&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Et &lt;em&gt;celui de la&lt;\/em&gt; &lt;cite&gt;raison suffisante&lt;\/cite&gt;, en vertu duquel nous consid\u00e9rons qu&#39;aucun fait ne saurait se trouver vrai, ou existant, aucune \u00e9nonciation v\u00e9ritable, sans qu&#39;il y ait une raison suffisante pourquoi il en soit ainsi et non pas autrement. Quoique ces raisons le plus souvent ne puissent point nous \u00eatre connues (&lt;cite&gt;\u00a7  44, \u00a7 196&lt;\/cite&gt;).\n---\n\u00c9s &lt;em&gt;az&lt;\/em&gt; &lt;cite&gt;el\u00e9gs\u00e9ges alap&lt;\/cite&gt; elv\u00e9n, amely szerint egyetlen t\u00e9ny sem lehet igaz vagy l\u00e9tez\u0151, egyetlen \u00e1ll\u00edt\u00e1s sem lehet val\u00f3s an\u00e9lk\u00fcl, hogy ne lenne el\u00e9gs\u00e9ges alapja annak, hogy mi\u00e9rt \u00edgy van \u00e9s nem m\u00e1sk\u00e9pp. M\u00e9g akkor is, ha ezek az okok legt\u00f6bbsz\u00f6r nem ismerhet\u0151k meg sz\u00e1munkra (&lt;cite&gt;\u00a7 44, \u00a7 196&lt;\/cite&gt;).&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>√âs <em>az</em> <cite>el√©gs√©ges alap</cite> elv√©n, amely szerint egyetlen t√©ny sem lehet igaz vagy l√©tez≈ë, egyetlen √°ll√≠t√°s sem lehet val√≥s an√©lk√ºl, hogy ne lenne el√©gs√©ges alapja annak, hogy mi√©rt √≠gy van √©s nem m√°sk√©pp. M√©g akkor is, ha ezek az okok legt√∂bbsz√∂r nem ismerhet≈ëk meg sz√°munkra (<cite>¬ß 44, ¬ß 196</cite>).</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß33" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;K\u00e9tf\u00e9le Igazs\u00e1g: \u00c9sz \u00e9s T\u00e9ny&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 33&lt;\/span&gt; Az Igazs\u00e1g K\u00e9t Birodalma: Sz\u00fcks\u00e9gszer\u0171 vs. V\u00e9letlen&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 33</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Il y a aussi deux sortes de &lt;em&gt;v\u00e9rit\u00e9s&lt;\/em&gt;, celles de &lt;em&gt;Raisonnement&lt;\/em&gt; et celle de &lt;em&gt;Fait&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Il y a aussi deux sortes de &lt;em&gt;v\u00e9rit\u00e9s&lt;\/em&gt;, celles de &lt;em&gt;Raisonnement&lt;\/em&gt; et celle de &lt;em&gt;Fait&lt;\/em&gt;. Les &lt;cite&gt;v\u00e9rit\u00e9s de Raisonnement&lt;\/cite&gt; sont n\u00e9cessaires et leur oppos\u00e9 est impossible, et celles de Fait sont contingentes et leur oppos\u00e9 est possible. Quand une v\u00e9rit\u00e9 est n\u00e9cessaire, on en peut trouver la raison par l&#39;analyse, la r\u00e9solvant en id\u00e9es et en v\u00e9rit\u00e9s plus simples, jusqu&#39;\u00e0 ce qu&#39;on vienne aux primitives (&lt;cite&gt;\u00a7  170, 174, 189, \u00a7 280-282, \u00a7 367. Abr\u00e9g\u00e9 object. 3&lt;\/cite&gt;).\n---\nK\u00e9tf\u00e9le &lt;em&gt;igazs\u00e1g&lt;\/em&gt; l\u00e9tezik, az &lt;em&gt;\u00c9szbeli&lt;\/em&gt; \u00e9s a &lt;em&gt;T\u00e9nybeli&lt;\/em&gt; igazs\u00e1gok. Az &lt;cite&gt;\u00c9szbeli igazs\u00e1gok&lt;\/cite&gt; sz\u00fcks\u00e9gszer\u0171ek \u00e9s ellent\u00e9t\u00fck lehetetlen, m\u00edg a T\u00e9nybeli igazs\u00e1gok esetlegesek \u00e9s ellent\u00e9t\u00fck lehets\u00e9ges. Amikor egy igazs\u00e1g sz\u00fcks\u00e9gszer\u0171, annak ok\u00e1t elemz\u00e9ssel lehet megtal\u00e1lni, egyszer\u0171bb eszm\u00e9kre \u00e9s igazs\u00e1gokra bontva, m\u00edg el nem jutunk az alapvet\u0151ekig (&lt;cite&gt;\u00a7 170, 174, 189, \u00a7 280-282, \u00a7 367. Abr\u00e9g\u00e9 object. 3&lt;\/cite&gt;).&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>K√©tf√©le <em>igazs√°g</em> l√©tezik, az <em>√âszbeli</em> √©s a <em>T√©nybeli</em> igazs√°gok. Az <cite>√âszbeli igazs√°gok</cite> sz√ºks√©gszer≈±ek √©s ellent√©t√ºk lehetetlen, m√≠g a T√©nybeli igazs√°gok esetlegesek √©s ellent√©t√ºk lehets√©ges. Amikor egy igazs√°g sz√ºks√©gszer≈±, annak ok√°t elemz√©ssel lehet megtal√°lni, egyszer≈±bb eszm√©kre √©s igazs√°gokra bontva, m√≠g el nem jutunk az alapvet≈ëekig (<cite>¬ß 170, 174, 189, ¬ß 280-282, ¬ß 367. Abr√©g√© object. 3</cite>).</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß34" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;A Matematika Analitikus M\u00f3dszere&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 34&lt;\/span&gt; A Sz\u00fcks\u00e9gszer\u0171 Igazs\u00e1gok Analitikus Modellje&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 34</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;c&#39;est ainsi que chez les Math\u00e9maticiens, les &lt;em&gt;th\u00e9or\u00e8mes&lt;\/em&gt; de sp\u00e9culation et les canons de &amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;c&#39;est ainsi que chez les Math\u00e9maticiens, les &lt;em&gt;th\u00e9or\u00e8mes&lt;\/em&gt; de sp\u00e9culation et les canons de pratique sont r\u00e9duits par l&#39;analyse aux &lt;em&gt;D\u00e9finitions, Axiomes et Demandes&lt;\/em&gt;.\n---\n\u00cdgy a Matematikusokn\u00e1l az elm\u00e9leti &lt;em&gt;t\u00e9telek&lt;\/em&gt; \u00e9s a gyakorlati szab\u00e1lyok elemz\u00e9s \u00fatj\u00e1n visszavezethet\u0151k a &lt;em&gt;Defin\u00edci\u00f3kra, Axi\u00f3m\u00e1kra \u00e9s Posztul\u00e1tumokra&lt;\/em&gt;.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>√çgy a Matematikusokn√°l az elm√©leti <em>t√©telek</em> √©s a gyakorlati szab√°lyok elemz√©s √∫tj√°n visszavezethet≈ëk a <em>Defin√≠ci√≥kra, Axi√≥m√°kra √©s Posztul√°tumokra</em>.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß35" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Egyszer\u0171 Ide\u00e1k \u00e9s Azonos \u00c1ll\u00edt\u00e1sok&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 35&lt;\/span&gt; Az Elemz\u00e9s Alapja: Egyszer\u0171 Ide\u00e1k \u00e9s Azonos Igazs\u00e1gok&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 35</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Et il y a enfin des &lt;em&gt;id\u00e9es simples&lt;\/em&gt; dont on ne saurait donner la d\u00e9finition ; il y a aussi &amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Et il y a enfin des &lt;em&gt;id\u00e9es simples&lt;\/em&gt; dont on ne saurait donner la d\u00e9finition ; il y a aussi des axiomes et demandes, ou en un mot, des &lt;em&gt;principes primitifs&lt;\/em&gt;, qui ne sauraient \u00eatre prouv\u00e9s et n&#39;en ont point besoin aussi ; et ce sont les &lt;em&gt;\u00e9nonciations identiques&lt;\/em&gt;, dont l&#39;oppos\u00e9 contient une contradiction expresse (&lt;cite&gt;\u00a7  36, 37, 44, 45, 49, 52, 121-122, 337, 340-344&lt;\/cite&gt;).\n---\n\u00c9s v\u00e9g\u00fcl vannak olyan &lt;em&gt;egyszer\u0171 eszm\u00e9k&lt;\/em&gt;, amelyeknek nem lehet megadni a defin\u00edci\u00f3j\u00e1t; vannak tov\u00e1bb\u00e1 axi\u00f3m\u00e1k \u00e9s k\u00f6vetelm\u00e9nyek, vagy egysz\u00f3val &lt;em&gt;alapvet\u0151 elvek&lt;\/em&gt;, amelyeket nem lehet \u00e9s nem is kell bizony\u00edtani; \u00e9s ezek az &lt;em&gt;azonoss\u00e1gi kijelent\u00e9sek&lt;\/em&gt;, amelyek ellent\u00e9te kifejezett ellentmond\u00e1st tartalmaz (&lt;cite&gt;\u00a7 36, 37, 44, 45, 49, 52, 121-122, 337, 340-344&lt;\/cite&gt;).&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>√âs v√©g√ºl vannak olyan <em>egyszer≈± eszm√©k</em>, amelyeknek nem lehet megadni a defin√≠ci√≥j√°t; vannak tov√°bb√° axi√≥m√°k √©s k√∂vetelm√©nyek, vagy egysz√≥val <em>alapvet≈ë elvek</em>, amelyeket nem lehet √©s nem is kell bizony√≠tani; √©s ezek az <em>azonoss√°gi kijelent√©sek</em>, amelyek ellent√©te kifejezett ellentmond√°st tartalmaz (<cite>¬ß 36, 37, 44, 45, 49, 52, 121-122, 337, 340-344</cite>).</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß36" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Megfelel\u0151 Ok a V\u00e9letlen Igazs\u00e1gokban&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 36&lt;\/span&gt; A Megfelel\u0151 Ok Elv\u00e9nek Alkalmaz\u00e1sa V\u00e9letlen T\u00e9nyekre&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 36</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Mais la &lt;em&gt;raison suffisante&lt;\/em&gt; se doit trouver aussi dans les &lt;em&gt;v\u00e9rit\u00e9s contingentes ou de f&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Mais la &lt;em&gt;raison suffisante&lt;\/em&gt; se doit trouver aussi dans les &lt;em&gt;v\u00e9rit\u00e9s contingentes ou de fait&lt;\/em&gt;, c&#39;est-\u00e0-dire, dans la suite des choses r\u00e9pandues par l&#39;univers des cr\u00e9atures ; o\u00f9 la r\u00e9solution en raisons particuli\u00e8res pourrait aller \u00e0 un d\u00e9tail sans bornes, \u00e0 cause de la vari\u00e9t\u00e9 immense des choses de la Nature et de la division des corps \u00e0 l&#39;infini. Il y a une infinit\u00e9 de figures et de mouvements pr\u00e9sents et pass\u00e9s qui entrent dans la cause efficiente de mon \u00e9criture pr\u00e9sente ; et il y a une infinit\u00e9 de petites inclinations et dispositions de mon \u00e2me, pr\u00e9sentes et pass\u00e9es, qui entrent dans la cause finale.\n---\nDe az &lt;em&gt;el\u00e9gs\u00e9ges alapnak&lt;\/em&gt; meg kell lennie az &lt;em&gt;esetleges vagy t\u00e9nybeli igazs\u00e1gokban&lt;\/em&gt; is, vagyis a teremtm\u00e9nyek univerzum\u00e1ban sz\u00e9tterjedt dolgok sorozat\u00e1ban; ahol az egyedi okokra val\u00f3 felbont\u00e1s v\u00e9gtelen r\u00e9szletez\u00e9sbe mehetne \u00e1t, a Term\u00e9szet dolgainak hatalmas v\u00e1ltozatoss\u00e1ga \u00e9s a testek v\u00e9gtelen oszthat\u00f3s\u00e1ga miatt. V\u00e9gtelen sok alak \u00e9s mozg\u00e1s van jelen \u00e9s m\u00falt, amelyek jelenlegi \u00edr\u00e1som hat\u00f3ok\u00e1ba tartoznak; \u00e9s v\u00e9gtelen sok apr\u00f3 hajlam \u00e9s diszpoz\u00edci\u00f3 van lelkemben, jelen \u00e9s m\u00falt, amelyek a c\u00e9lokba tartoznak.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>De az <em>el√©gs√©ges alapnak</em> meg kell lennie az <em>esetleges vagy t√©nybeli igazs√°gokban</em> is, vagyis a teremtm√©nyek univerzum√°ban sz√©tterjedt dolgok sorozat√°ban; ahol az egyedi okokra val√≥ felbont√°s v√©gtelen r√©szletez√©sbe mehetne √°t, a Term√©szet dolgainak hatalmas v√°ltozatoss√°ga √©s a testek v√©gtelen oszthat√≥s√°ga miatt. V√©gtelen sok alak √©s mozg√°s van jelen √©s m√∫lt, amelyek jelenlegi √≠r√°som hat√≥ok√°ba tartoznak; √©s v√©gtelen sok apr√≥ hajlam √©s diszpoz√≠ci√≥ van lelkemben, jelen √©s m√∫lt, amelyek a c√©lokba tartoznak.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß37" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Sz\u00fcks\u00e9gess\u00e9ge egy Sorbeli Oknak&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 37&lt;\/span&gt; A V\u00e9letlen Okok V\u00e9gtelen Visszafejt\u00e9se&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 37</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Et comme tout ce &lt;em&gt;d\u00e9tail&lt;\/em&gt; n&#39;enveloppe que d&#39;autres &lt;cite&gt;contingents ant\u00e9rieurs&lt;\/cite&gt; ou p&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Et comme tout ce &lt;em&gt;d\u00e9tail&lt;\/em&gt; n&#39;enveloppe que d&#39;autres &lt;cite&gt;contingents ant\u00e9rieurs&lt;\/cite&gt; ou plus d\u00e9taill\u00e9s, dont chacun a encore besoin d&#39;une analyse semblable pour en rendre raison, on n&#39;en est pas plus avanc\u00e9 : et il faut que la &lt;cite&gt;raison suffisante ou derni\u00e8re&lt;\/cite&gt; soit hors de la suite ou &lt;em&gt;s\u00e9ries&lt;\/em&gt; de ce d\u00e9tail des contingences, quelqu&#39;infini qu&#39;il pourrait \u00eatre.\n---\n\u00c9s mivel ez az eg\u00e9sz &lt;em&gt;r\u00e9szletez\u00e9s&lt;\/em&gt; csak m\u00e1s, kor\u00e1bbi &lt;cite&gt;esetlegess\u00e9geket&lt;\/cite&gt; vagy m\u00e9g r\u00e9szletesebb dolgokat foglal mag\u00e1ban, amelyek mindegyike m\u00e9g hasonl\u00f3 elemz\u00e9st ig\u00e9nyel az indokl\u00e1shoz, nem jutunk el\u0151bbre: \u00e9s az &lt;cite&gt;el\u00e9gs\u00e9ges vagy v\u00e9gs\u0151 oknak&lt;\/cite&gt; e r\u00e9szletek vagy &lt;em&gt;sorozatok&lt;\/em&gt; esetlegess\u00e9gein k\u00edv\u00fcl kell lennie, b\u00e1rmilyen v\u00e9gtelen is legyen az.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>√âs mivel ez az eg√©sz <em>r√©szletez√©s</em> csak m√°s, kor√°bbi <cite>esetlegess√©geket</cite> vagy m√©g r√©szletesebb dolgokat foglal mag√°ban, amelyek mindegyike m√©g hasonl√≥ elemz√©st ig√©nyel az indokl√°shoz, nem jutunk el≈ëbbre: √©s az <cite>el√©gs√©ges vagy v√©gs≈ë oknak</cite> e r√©szletek vagy <em>sorozatok</em> esetlegess√©gein k√≠v√ºl kell lennie, b√°rmilyen v√©gtelen is legyen az.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß38" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Isten Mint a Dolgok V\u00e9gs\u0151 Oka&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 38&lt;\/span&gt; Sz\u00fcks\u00e9gess\u00e9ge egy Sz\u00fcks\u00e9gszer\u0171 L\u00e9nynek Mint V\u00e9gs\u0151 Ok&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 38</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Et c&#39;est ainsi que la derni\u00e8re raison des choses doit \u00eatre dans une &lt;cite&gt;substance n\u00e9cessaire&lt;\/c&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Et c&#39;est ainsi que la derni\u00e8re raison des choses doit \u00eatre dans une &lt;cite&gt;substance n\u00e9cessaire&lt;\/cite&gt;, dans laquelle le d\u00e9tail des changements ne soit qu&#39;\u00e9minemment, comme dans la source : et c&#39;est ce que nous appelons &lt;cite&gt;Dieu&lt;\/cite&gt; (&lt;cite&gt;\u00a7  7&lt;\/cite&gt;).\n---\n\u00c9s \u00edgy a dolgok v\u00e9gs\u0151 oka egy &lt;cite&gt;sz\u00fcks\u00e9gszer\u0171 szubsztanci\u00e1ban&lt;\/cite&gt; kell, hogy legyen, amelyben a v\u00e1ltoz\u00e1sok r\u00e9szletei csak kiv\u00e1l\u00f3s\u00e1gk\u00e9nt vannak jelen, mint a forr\u00e1sban: \u00e9s ezt nevezz\u00fck &lt;cite&gt;Istennek&lt;\/cite&gt; (&lt;cite&gt;\u00a7 7&lt;\/cite&gt;).&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>√âs √≠gy a dolgok v√©gs≈ë oka egy <cite>sz√ºks√©gszer≈± szubsztanci√°ban</cite> kell, hogy legyen, amelyben a v√°ltoz√°sok r√©szletei csak kiv√°l√≥s√°gk√©nt vannak jelen, mint a forr√°sban: √©s ezt nevezz√ºk <cite>Istennek</cite> (<cite>¬ß 7</cite>).</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß39" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Isten Egys\u00e9ge \u00e9s El\u00e9gs\u00e9gess\u00e9ge&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 39&lt;\/span&gt; Isten Egys\u00e9g\u00e9nek \u00e9s El\u00e9gs\u00e9gess\u00e9g\u00e9nek K\u00f6vetkeztet\u00e9se&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 39</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Or cette substance \u00e9tant une raison suffisante de tout ce d\u00e9tail, lequel aussi est li\u00e9 par tout ;&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Or cette substance \u00e9tant une raison suffisante de tout ce d\u00e9tail, lequel aussi est li\u00e9 par tout ; &lt;em&gt;il n&#39;y a qu&#39;un Dieu, et ce Dieu suffit.&lt;\/em&gt;\n---\nMivel pedig ez a szubsztancia el\u00e9gs\u00e9ges oka minden r\u00e9szletnek, amely mindenhol \u00f6sszekapcsol\u00f3dik; &lt;em&gt;csak egy Isten van, \u00e9s ez az Isten el\u00e9gs\u00e9ges.&lt;\/em&gt;&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>Mivel pedig ez a szubsztancia el√©gs√©ges oka minden r√©szletnek, amely mindenhol √∂sszekapcsol√≥dik; <em>csak egy Isten van, √©s ez az Isten el√©gs√©ges.</em></p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß40" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;A Legf\u0151bb Szubsztancia: Korl\u00e1tlan \u00e9s Sz\u00fcks\u00e9gszer\u0171&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 40&lt;\/span&gt; A Sz\u00fcks\u00e9gszer\u0171 L\u00e9ny Tulajdons\u00e1gai: Korl\u00e1tlan \u00e9s Minden-Val\u00f3s\u00e1g&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 40</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;On peut juger aussi que cette &lt;cite&gt;substance supr\u00eame&lt;\/cite&gt; qui est unique, universelle et n\u00e9cess&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;On peut juger aussi que cette &lt;cite&gt;substance supr\u00eame&lt;\/cite&gt; qui est unique, universelle et n\u00e9cessaire, n&#39;ayant rien hors d&#39;elle qui en soit ind\u00e9pendant, et \u00e9tant une suite simple de l&#39;\u00eatre possible ; doit \u00eatre incapable de limites et contenir tout autant de r\u00e9alit\u00e9 qu&#39;il est possible.\n---\nAzt is meg\u00edt\u00e9lhetj\u00fck, hogy ez az &lt;cite&gt;legf\u0151bb szubsztancia&lt;\/cite&gt;, amely egyedi, egyetemes \u00e9s sz\u00fcks\u00e9gszer\u0171, \u00e9s amelyen k\u00edv\u00fcl semmi sincs, ami t\u0151le f\u00fcggetlen lenne, \u00e9s amely a lehets\u00e9ges l\u00e9t egyszer\u0171 k\u00f6vetkezm\u00e9nye; nem lehet korl\u00e1tozott \u00e9s annyi realit\u00e1st kell tartalmaznia, amennyi csak lehets\u00e9ges.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>Azt is meg√≠t√©lhetj√ºk, hogy ez az <cite>legf≈ëbb szubsztancia</cite>, amely egyedi, egyetemes √©s sz√ºks√©gszer≈±, √©s amelyen k√≠v√ºl semmi sincs, ami t≈ële f√ºggetlen lenne, √©s amely a lehets√©ges l√©t egyszer≈± k√∂vetkezm√©nye; nem lehet korl√°tozott √©s annyi realit√°st kell tartalmaznia, amennyi csak lehets√©ges.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß41" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Isten Abszol\u00fat T\u00f6k\u00e9letess\u00e9ge&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 41&lt;\/span&gt; Isten Abszol\u00fat \u00e9s V\u00e9gtelen T\u00f6k\u00e9letess\u00e9g\u00e9nek Meghat\u00e1roz\u00e1sa&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 41</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;D&#39;o\u00f9 il s&#39;ensuit que &lt;cite&gt;Dieu est absolument parfait&lt;\/cite&gt; ; la &lt;em&gt;perfection&lt;\/em&gt; n&#39;\u00e9tant aut&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;D&#39;o\u00f9 il s&#39;ensuit que &lt;cite&gt;Dieu est absolument parfait&lt;\/cite&gt; ; la &lt;em&gt;perfection&lt;\/em&gt; n&#39;\u00e9tant autre chose que la grandeur de la r\u00e9alit\u00e9 positive prise pr\u00e9cis\u00e9ment, en mettant \u00e0 part les limites ou bornes dans les choses qui en ont. Et l\u00e0, o\u00f9 il n&#39;y a point de bornes, c&#39;est-\u00e0-dire, en Dieu, la perfection est absolument infinie (&lt;cite&gt;\u00a7  22, Pr\u00e9f. *, 4 a&lt;\/cite&gt;).\n---\nEbb\u0151l k\u00f6vetkezik, hogy &lt;cite&gt;Isten abszol\u00fat t\u00f6k\u00e9letes&lt;\/cite&gt;; a &lt;em&gt;t\u00f6k\u00e9letess\u00e9g&lt;\/em&gt; nem m\u00e1s, mint a pozit\u00edv val\u00f3s\u00e1g nagys\u00e1ga pontosan v\u00e9ve, f\u00e9lret\u00e9ve a korl\u00e1tokat vagy hat\u00e1rokat azokban a dolgokban, amelyekben vannak. \u00c9s ott, ahol nincsenek hat\u00e1rok, azaz Istenben, a t\u00f6k\u00e9letess\u00e9g abszol\u00fat v\u00e9gtelen (&lt;cite&gt;\u00a7 22, El\u0151sz\u00f3 *, 4 a&lt;\/cite&gt;).&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>Ebb≈ël k√∂vetkezik, hogy <cite>Isten abszol√∫t t√∂k√©letes</cite>; a <em>t√∂k√©letess√©g</em> nem m√°s, mint a pozit√≠v val√≥s√°g nagys√°ga pontosan v√©ve, f√©lret√©ve a korl√°tokat vagy hat√°rokat azokban a dolgokban, amelyekben vannak. √âs ott, ahol nincsenek hat√°rok, azaz Istenben, a t√∂k√©letess√©g abszol√∫t v√©gtelen (<cite>¬ß 22, El≈ësz√≥ *, 4 a</cite>).</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß42" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;A Teremtett L\u00e9nyek T\u00f6k\u00e9letlens\u00e9g\u00e9nek Eredete&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 42&lt;\/span&gt; A T\u00f6k\u00e9letlens\u00e9g Eredete Korl\u00e1tozott Teremtm\u00e9nyekben&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 42</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Il s&#39;ensuit aussi que les &lt;cite&gt;cr\u00e9atures&lt;\/cite&gt; ont leurs perfections de l&#39;influence de Dieu, mais&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Il s&#39;ensuit aussi que les &lt;cite&gt;cr\u00e9atures&lt;\/cite&gt; ont leurs perfections de l&#39;influence de Dieu, mais qu&#39;elles ont leurs imperfections de leur nature propre, incapable d&#39;\u00eatre sans bornes. Car c&#39;est en cela qu&#39;elles sont distingu\u00e9es de Dieu. Cette &lt;em&gt;imperfection originale&lt;\/em&gt; des cr\u00e9atures se remarque dans l&#39;&lt;em&gt;inertie naturelle&lt;\/em&gt; des corps (&lt;cite&gt;\u00a7  20, 27-30, 153, 167, 377 et suiv.&lt;\/cite&gt;).\n---\nEbb\u0151l az is k\u00f6vetkezik, hogy a &lt;cite&gt;teremtm\u00e9nyek&lt;\/cite&gt; t\u00f6k\u00e9letess\u00e9geiket Isten befoly\u00e1s\u00e1b\u00f3l nyerik, de t\u00f6k\u00e9letlens\u00e9geik saj\u00e1t term\u00e9szet\u00fckb\u0151l sz\u00e1rmaznak, amely k\u00e9ptelen hat\u00e1rok n\u00e9lk\u00fcl l\u00e9tezni. Mert ebben k\u00fcl\u00f6nb\u00f6znek Istent\u0151l. A teremtm\u00e9nyek ezen &lt;em&gt;eredend\u0151 t\u00f6k\u00e9letlens\u00e9ge&lt;\/em&gt; megmutatkozik a testek &lt;em&gt;term\u00e9szetes tehetetlens\u00e9g\u00e9ben&lt;\/em&gt; (&lt;cite&gt;\u00a7 20, 27-30, 153, 167, 377 \u00e9s k\u00f6v.&lt;\/cite&gt;).&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>Ebb≈ël az is k√∂vetkezik, hogy a <cite>teremtm√©nyek</cite> t√∂k√©letess√©geiket Isten befoly√°s√°b√≥l nyerik, de t√∂k√©letlens√©geik saj√°t term√©szet√ºkb≈ël sz√°rmaznak, amely k√©ptelen hat√°rok n√©lk√ºl l√©tezni. Mert ebben k√ºl√∂nb√∂znek Istent≈ël. A teremtm√©nyek ezen <em>eredend≈ë t√∂k√©letlens√©ge</em> megmutatkozik a testek <em>term√©szetes tehetetlens√©g√©ben</em> (<cite>¬ß 20, 27-30, 153, 167, 377 √©s k√∂v.</cite>).</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß43" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Isten Mint a L\u00e9nylegek Forr\u00e1sa&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 43&lt;\/span&gt; Isten Mint Minden Lehet\u0151s\u00e9g \u00e9s L\u00e9nyeg Alapja&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 43</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Il est vrai aussi qu&#39;en Dieu est non seulement la source des existences, mais encore celles des esse&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Il est vrai aussi qu&#39;en Dieu est non seulement la source des existences, mais encore celles des essences, en tant que r\u00e9elles, ou de ce qu&#39;il y a de r\u00e9el dans la possibilit\u00e9. c&#39;est parce que l&#39;&lt;cite&gt;entendement de Dieu&lt;\/cite&gt; est la r\u00e9gion des &lt;cite&gt;v\u00e9rit\u00e9s \u00e9ternelles&lt;\/cite&gt;, ou des id\u00e9es dont elles d\u00e9pendent, et que sans lui il n&#39;y aurait rien de r\u00e9el dans les possibilit\u00e9s, et non seulement rien d&#39;existant, mais encore rien de possible (&lt;cite&gt;\u00a7  20&lt;\/cite&gt;).\n---\nAz is igaz, hogy Istenben nemcsak a l\u00e9tez\u00e9sek forr\u00e1sa van, hanem a l\u00e9nyegek\u00e9 is, amennyiben val\u00f3sak, vagy ami val\u00f3s a lehet\u0151s\u00e9gben. Ez az\u00e9rt van, mert &lt;cite&gt;Isten \u00e9rtelme&lt;\/cite&gt; az &lt;cite&gt;\u00f6r\u00f6k igazs\u00e1gok&lt;\/cite&gt; birodalma, vagy azon ide\u00e1k\u00e9, amelyekt\u0151l f\u00fcggenek, \u00e9s n\u00e9lk\u00fcle semmi val\u00f3s nem lenne a lehet\u0151s\u00e9gekben, \u00e9s nemcsak semmi l\u00e9tez\u0151, de semmi lehets\u00e9ges sem (&lt;cite&gt;\u00a7 20&lt;\/cite&gt;).&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>Az is igaz, hogy Istenben nemcsak a l√©tez√©sek forr√°sa van, hanem a l√©nyegek√© is, amennyiben val√≥sak, vagy ami val√≥s a lehet≈ës√©gben. Ez az√©rt van, mert <cite>Isten √©rtelme</cite> az <cite>√∂r√∂k igazs√°gok</cite> birodalma, vagy azon ide√°k√©, amelyekt≈ël f√ºggenek, √©s n√©lk√ºle semmi val√≥s nem lenne a lehet≈ës√©gekben, √©s nemcsak semmi l√©tez≈ë, de semmi lehets√©ges sem (<cite>¬ß 20</cite>).</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß44" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;A Val\u00f3s\u00e1g Alapja Isten L\u00e9t\u00e9ben&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 44&lt;\/span&gt; Mi\u00e9rt Ig\u00e9nyel a Lehet\u0151s\u00e9g egy L\u00e9tez\u0151 Sz\u00fcks\u00e9gszer\u0171 L\u00e9nyt&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 44</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Car il faut bien que s&#39;il y a une r\u00e9alit\u00e9 dans les &lt;cite&gt;essences ou possibilit\u00e9s&lt;\/cite&gt;, ou bien&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Car il faut bien que s&#39;il y a une r\u00e9alit\u00e9 dans les &lt;cite&gt;essences ou possibilit\u00e9s&lt;\/cite&gt;, ou bien dans les &lt;cite&gt;v\u00e9rit\u00e9s \u00e9ternelles&lt;\/cite&gt;, cette r\u00e9alit\u00e9 soit fond\u00e9e en quelque chose d&#39;existant et d&#39;actuel ; et par cons\u00e9quent dans l&#39;existence de l&#39;&lt;cite&gt;\u00catre n\u00e9cessaire&lt;\/cite&gt;, dans lequel l&#39;essence renferme l&#39;existence, ou dans lequel il suffit d&#39;\u00eatre possible pour \u00eatre actuel (&lt;cite&gt;\u00a7  184-189, 335&lt;\/cite&gt;).\n---\nMert ha van val\u00f3s\u00e1g a &lt;cite&gt;l\u00e9nyegekben vagy lehet\u0151s\u00e9gekben&lt;\/cite&gt;, vagy az &lt;cite&gt;\u00f6r\u00f6k igazs\u00e1gokban&lt;\/cite&gt;, ennek a val\u00f3s\u00e1gnak valamely l\u00e9tez\u0151 \u00e9s aktu\u00e1lis dologban kell megalapozva lennie; k\u00f6vetkez\u00e9sk\u00e9ppen a &lt;cite&gt;Sz\u00fcks\u00e9gszer\u0171 L\u00e9ny&lt;\/cite&gt; l\u00e9tez\u00e9s\u00e9ben, amelyben a l\u00e9nyeg mag\u00e1ban foglalja a l\u00e9tez\u00e9st, vagy amelyben el\u00e9g lehets\u00e9gesnek lenni ahhoz, hogy aktu\u00e1lis legyen (&lt;cite&gt;\u00a7 184-189, 335&lt;\/cite&gt;).&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>Mert ha van val√≥s√°g a <cite>l√©nyegekben vagy lehet≈ës√©gekben</cite>, vagy az <cite>√∂r√∂k igazs√°gokban</cite>, ennek a val√≥s√°gnak valamely l√©tez≈ë √©s aktu√°lis dologban kell megalapozva lennie; k√∂vetkez√©sk√©ppen a <cite>Sz√ºks√©gszer≈± L√©ny</cite> l√©tez√©s√©ben, amelyben a l√©nyeg mag√°ban foglalja a l√©tez√©st, vagy amelyben el√©g lehets√©gesnek lenni ahhoz, hogy aktu√°lis legyen (<cite>¬ß 184-189, 335</cite>).</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß45" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Isten A Priori \u00e9s A Posteriori Bizony\u00edt\u00e9kai&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 45&lt;\/span&gt; Az A Priori (Ontol\u00f3giai) \u00e9s A Posteriori (Kozmol\u00f3giai) Bizony\u00edt\u00e9kok Istenre&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 45</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Ainsi &lt;cite&gt;Dieu seul&lt;\/cite&gt; (ou l&#39;&lt;cite&gt;\u00catre n\u00e9cessaire&lt;\/cite&gt;) a ce privil\u00e8ge qu&#39;il faut qu&#39;il &amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Ainsi &lt;cite&gt;Dieu seul&lt;\/cite&gt; (ou l&#39;&lt;cite&gt;\u00catre n\u00e9cessaire&lt;\/cite&gt;) a ce privil\u00e8ge qu&#39;il faut qu&#39;il existe s&#39;il est possible. Et comme rien ne peut emp\u00eacher la possibilit\u00e9 de ce qui n&#39;enferme aucunes bornes, aucune n\u00e9gation, et par cons\u00e9quent, aucune contradiction, cela seul suffit pour conna\u00eetre l&#39;existence de Dieu &lt;em&gt;&lt;cite&gt;a priori&lt;\/cite&gt;&lt;\/em&gt;. Nous l&#39;avons prouv\u00e9e aussi par la r\u00e9alit\u00e9 des v\u00e9rit\u00e9s \u00e9ternelles. Mais nous venons de la prouver aussi &lt;em&gt;&lt;cite&gt;a posteriori&lt;\/cite&gt;&lt;\/em&gt; puisque des \u00eatres contingents existent, lesquels ne sauraient avoir leur raison derni\u00e8re ou suffisante que dans l&#39;\u00eatre n\u00e9cessaire, qui a la raison de son existence en lui-m\u00eame.\n---\n\u00cdgy egyed\u00fcl &lt;cite&gt;Istennek&lt;\/cite&gt; (vagy a &lt;cite&gt;Sz\u00fcks\u00e9gszer\u0171 L\u00e9nynek&lt;\/cite&gt;) van meg az a kiv\u00e1lts\u00e1ga, hogy l\u00e9teznie kell, ha lehets\u00e9ges. \u00c9s mivel semmi sem akad\u00e1lyozhatja meg annak lehet\u0151s\u00e9g\u00e9t, ami nem foglal mag\u00e1ban semmilyen hat\u00e1rt, tagad\u00e1st, \u00e9s k\u00f6vetkez\u00e9sk\u00e9ppen ellentmond\u00e1st, ez \u00f6nmag\u00e1ban elegend\u0151 Isten l\u00e9tez\u00e9s\u00e9nek &lt;em&gt;&lt;cite&gt;a priori&lt;\/cite&gt;&lt;\/em&gt; megismer\u00e9s\u00e9hez. Bizony\u00edtottuk ezt az \u00f6r\u00f6k igazs\u00e1gok val\u00f3s\u00e1ga \u00e1ltal is. De most &lt;em&gt;&lt;cite&gt;a posteriori&lt;\/cite&gt;&lt;\/em&gt; is bizony\u00edtottuk, mivel esetleges l\u00e9nyek l\u00e9teznek, amelyeknek v\u00e9gs\u0151 vagy el\u00e9gs\u00e9ges alapja csak a sz\u00fcks\u00e9gszer\u0171 l\u00e9nyben lehet, amely l\u00e9tez\u00e9s\u00e9nek alapj\u00e1t \u00f6nmag\u00e1ban hordozza.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>√çgy egyed√ºl <cite>Istennek</cite> (vagy a <cite>Sz√ºks√©gszer≈± L√©nynek</cite>) van meg az a kiv√°lts√°ga, hogy l√©teznie kell, ha lehets√©ges. √âs mivel semmi sem akad√°lyozhatja meg annak lehet≈ës√©g√©t, ami nem foglal mag√°ban semmilyen hat√°rt, tagad√°st, √©s k√∂vetkez√©sk√©ppen ellentmond√°st, ez √∂nmag√°ban elegend≈ë Isten l√©tez√©s√©nek <em><cite>a priori</cite></em> megismer√©s√©hez. Bizony√≠tottuk ezt az √∂r√∂k igazs√°gok val√≥s√°ga √°ltal is. De most <em><cite>a posteriori</cite></em> is bizony√≠tottuk, mivel esetleges l√©nyek l√©teznek, amelyeknek v√©gs≈ë vagy el√©gs√©ges alapja csak a sz√ºks√©gszer≈± l√©nyben lehet, amely l√©tez√©s√©nek alapj√°t √∂nmag√°ban hordozza.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß46" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Isten \u00e9rtelme \u00e9s akarata: Sz\u00fcks\u00e9gszer\u0171 \u00e9s v\u00e9letlen igazs\u00e1gok&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 46&lt;\/span&gt; Isten intellektusa kontra akarata: A sz\u00fcks\u00e9gszer\u0171 igazs\u00e1gok nem-\u00f6nk\u00e9nyes term\u00e9szete&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 46</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Cependant il ne faut point s&#39;imaginer avec quelques-uns, que les &lt;cite&gt;v\u00e9rit\u00e9s \u00e9ternelles&lt;\/cite&gt;,&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Cependant il ne faut point s&#39;imaginer avec quelques-uns, que les &lt;cite&gt;v\u00e9rit\u00e9s \u00e9ternelles&lt;\/cite&gt;, \u00e9tant d\u00e9pendantes de Dieu, sont arbitraires et d\u00e9pendent de sa volont\u00e9, comme &lt;cite&gt;Descartes&lt;\/cite&gt; para\u00eet l&#39;avoir pris et puis M. Poiret. Cela n&#39;est v\u00e9ritable que des &lt;cite&gt;v\u00e9rit\u00e9s contingentes&lt;\/cite&gt;, dont le principe est la &lt;em&gt;convenance&lt;\/em&gt; ou le choix du &lt;em&gt;meilleur&lt;\/em&gt; ; au lieu que les &lt;cite&gt;v\u00e9rit\u00e9s n\u00e9cessaires&lt;\/cite&gt; d\u00e9pendent uniquement de son entendement, et en sont l&#39;objet interne (&lt;cite&gt;\u00a7  180-184, 185, 335, 351, 380&lt;\/cite&gt;).\n---\nAzonban nem szabad azt k\u00e9pzelni n\u00e9h\u00e1nyakkal egy\u00fctt, hogy az &lt;cite&gt;\u00f6r\u00f6k igazs\u00e1gok&lt;\/cite&gt;, mivel Istent\u0151l f\u00fcggnek, \u00f6nk\u00e9nyesek \u00e9s akarat\u00e1t\u00f3l f\u00fcggnek, ahogy &lt;cite&gt;Descartes&lt;\/cite&gt; l\u00e1tsz\u00f3lag \u00e9rtette \u00e9s k\u00e9s\u0151bb Poiret \u00far. Ez csak a &lt;cite&gt;esetleges igazs\u00e1gokra&lt;\/cite&gt; igaz, amelyek elve a &lt;em&gt;megfelel\u0151s\u00e9g&lt;\/em&gt; vagy a &lt;em&gt;legjobb&lt;\/em&gt; v\u00e1laszt\u00e1sa; m\u00edg a &lt;cite&gt;sz\u00fcks\u00e9gszer\u0171 igazs\u00e1gok&lt;\/cite&gt; kiz\u00e1r\u00f3lag \u00e9rtelm\u00e9t\u0151l f\u00fcggnek, \u00e9s annak bels\u0151 t\u00e1rgyai (&lt;cite&gt;\u00a7 180-184, 185, 335, 351, 380&lt;\/cite&gt;).&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>Azonban nem szabad azt k√©pzelni n√©h√°nyakkal egy√ºtt, hogy az <cite>√∂r√∂k igazs√°gok</cite>, mivel Istent≈ël f√ºggnek, √∂nk√©nyesek √©s akarat√°t√≥l f√ºggnek, ahogy <cite>Descartes</cite> l√°tsz√≥lag √©rtette √©s k√©s≈ëbb Poiret √∫r. Ez csak a <cite>esetleges igazs√°gokra</cite> igaz, amelyek elve a <em>megfelel≈ës√©g</em> vagy a <em>legjobb</em> v√°laszt√°sa; m√≠g a <cite>sz√ºks√©gszer≈± igazs√°gok</cite> kiz√°r√≥lag √©rtelm√©t≈ël f√ºggnek, √©s annak bels≈ë t√°rgyai (<cite>¬ß 180-184, 185, 335, 351, 380</cite>).</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß47" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;A mon\u00e1dok folyamatos kisug\u00e1rz\u00e1sa Istent\u0151l&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 47&lt;\/span&gt; A mon\u00e1dok folyamatos \u00e1rad\u00e1sa Istent\u0151l&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 47</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Ainsi &lt;cite&gt;Dieu seul&lt;\/cite&gt; est l&#39;&lt;cite&gt;unit\u00e9 primitive&lt;\/cite&gt;, ou la &lt;cite&gt;substance simple origi&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Ainsi &lt;cite&gt;Dieu seul&lt;\/cite&gt; est l&#39;&lt;cite&gt;unit\u00e9 primitive&lt;\/cite&gt;, ou la &lt;cite&gt;substance simple originaire&lt;\/cite&gt;, dont toutes les &lt;cite&gt;Monades cr\u00e9\u00e9es ou d\u00e9rivatives&lt;\/cite&gt; sont des productions et naissent, pour ainsi dire, par des &lt;cite&gt;Fulgurations continuelles de la Divinit\u00e9&lt;\/cite&gt; de moment en moment, born\u00e9es par la r\u00e9ceptivit\u00e9 de la cr\u00e9ature, \u00e0 laquelle il est essentiel d&#39;\u00eatre limit\u00e9e (&lt;cite&gt;\u00a7  382-391, 398, 395&lt;\/cite&gt;).\n---\n\u00cdgy &lt;cite&gt;egyed\u00fcl Isten&lt;\/cite&gt; az &lt;cite&gt;\u0151si egys\u00e9g&lt;\/cite&gt;, vagy az &lt;cite&gt;eredeti egyszer\u0171 szubsztancia&lt;\/cite&gt;, amelyb\u0151l minden &lt;cite&gt;teremtett vagy sz\u00e1rmaztatott Mon\u00e1sz&lt;\/cite&gt; ered \u00e9s sz\u00fcletik, \u00fagysz\u00f3lv\u00e1n az &lt;cite&gt;Istens\u00e9g folyamatos Vill\u00e1ml\u00e1sai&lt;\/cite&gt; \u00e1ltal pillanatr\u00f3l pillanatra, a teremtm\u00e9ny befogad\u00f3k\u00e9pess\u00e9ge \u00e1ltal korl\u00e1tozva, amelynek l\u00e9nyegi tulajdons\u00e1ga a korl\u00e1tozotts\u00e1g (&lt;cite&gt;\u00a7 382-391, 398, 395&lt;\/cite&gt;).&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>√çgy <cite>egyed√ºl Isten</cite> az <cite>≈ësi egys√©g</cite>, vagy az <cite>eredeti egyszer≈± szubsztancia</cite>, amelyb≈ël minden <cite>teremtett vagy sz√°rmaztatott Mon√°sz</cite> ered √©s sz√ºletik, √∫gysz√≥lv√°n az <cite>Istens√©g folyamatos Vill√°ml√°sai</cite> √°ltal pillanatr√≥l pillanatra, a teremtm√©ny befogad√≥k√©pess√©ge √°ltal korl√°tozva, amelynek l√©nyegi tulajdons√°ga a korl√°tozotts√°g (<cite>¬ß 382-391, 398, 395</cite>).</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß48" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Isteni tulajdons\u00e1gok: Hatalom, tud\u00e1s, akarat&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 48&lt;\/span&gt; Isten h\u00e1rmas szerkezete \u00e9s t\u00fckr\u00f6z\u0151d\u00e9se a mon\u00e1dokban&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 48</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Il y a en Dieu la &lt;em&gt;Puissance&lt;\/em&gt;, qui est la source de tout, puis la &lt;em&gt;Connaissance&lt;\/em&gt; qui c&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Il y a en Dieu la &lt;em&gt;Puissance&lt;\/em&gt;, qui est la source de tout, puis la &lt;em&gt;Connaissance&lt;\/em&gt; qui contient le d\u00e9tail des id\u00e9es, et enfin la &lt;em&gt;Volont\u00e9&lt;\/em&gt;, qui fait les changements ou productions selon le principe du meilleur (&lt;cite&gt;\u00a7  7,149-150&lt;\/cite&gt;). Et c&#39;est ce qui r\u00e9pond \u00e0 ce qui, dans les &lt;cite&gt;monades cr\u00e9\u00e9es&lt;\/cite&gt;, fait le sujet ou la base, la &lt;cite&gt;facult\u00e9 perceptive&lt;\/cite&gt; et la &lt;cite&gt;facult\u00e9 app\u00e9titive&lt;\/cite&gt;. Mais en Dieu ces attributs sont absolument infinis ou parfaits ; et dans les &lt;cite&gt;Monades cr\u00e9\u00e9es&lt;\/cite&gt; ou dans les &lt;cite&gt;ent\u00e9l\u00e9chies&lt;\/cite&gt; (ou &lt;em&gt;&lt;cite&gt;perfectihabies&lt;\/cite&gt;&lt;\/em&gt;, comme Hermola\u00fcs Barbarus traduisait ce mot) ce n&#39;en sont que des imitations, \u00e0 mesure qu&#39;il y a de la perfection (&lt;cite&gt;\u00a7  87&lt;\/cite&gt;).\n---\nIstenben megvan a &lt;em&gt;Hatalom&lt;\/em&gt;, amely mindennek forr\u00e1sa, azt\u00e1n a &lt;em&gt;Tud\u00e1s&lt;\/em&gt;, amely az ide\u00e1k r\u00e9szleteit tartalmazza, \u00e9s v\u00e9g\u00fcl az &lt;em&gt;Akarat&lt;\/em&gt;, amely a v\u00e1ltoz\u00e1sokat vagy l\u00e9trehoz\u00e1sokat a legjobb elve szerint v\u00e9gzi (&lt;cite&gt;\u00a7 7,149-150&lt;\/cite&gt;). \u00c9s ez felel meg annak, ami a &lt;cite&gt;teremtett mon\u00e1szokban&lt;\/cite&gt; az alanyt vagy alapot, az &lt;cite&gt;\u00e9szlel\u0151 k\u00e9pess\u00e9get&lt;\/cite&gt; \u00e9s a &lt;cite&gt;t\u00f6rekv\u0151 k\u00e9pess\u00e9get&lt;\/cite&gt; alkotja. De Istenben ezek a tulajdons\u00e1gok abszol\u00fat v\u00e9gtelenek vagy t\u00f6k\u00e9letesek; \u00e9s a &lt;cite&gt;teremtett Mon\u00e1szokban&lt;\/cite&gt; vagy &lt;cite&gt;entelechei\u00e1kban&lt;\/cite&gt; (vagy &lt;em&gt;&lt;cite&gt;perfectihabies&lt;\/cite&gt;&lt;\/em&gt;, ahogy Hermolaus Barbarus ford\u00edtotta ezt a sz\u00f3t) ezek csak ut\u00e1nzatok, a t\u00f6k\u00e9letess\u00e9g m\u00e9rt\u00e9ke szerint (&lt;cite&gt;\u00a7 87&lt;\/cite&gt;).&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>Istenben megvan a <em>Hatalom</em>, amely mindennek forr√°sa, azt√°n a <em>Tud√°s</em>, amely az ide√°k r√©szleteit tartalmazza, √©s v√©g√ºl az <em>Akarat</em>, amely a v√°ltoz√°sokat vagy l√©trehoz√°sokat a legjobb elve szerint v√©gzi (<cite>¬ß 7,149-150</cite>). √âs ez felel meg annak, ami a <cite>teremtett mon√°szokban</cite> az alanyt vagy alapot, az <cite>√©szlel≈ë k√©pess√©get</cite> √©s a <cite>t√∂rekv≈ë k√©pess√©get</cite> alkotja. De Istenben ezek a tulajdons√°gok abszol√∫t v√©gtelenek vagy t√∂k√©letesek; √©s a <cite>teremtett Mon√°szokban</cite> vagy <cite>entelechei√°kban</cite> (vagy <em><cite>perfectihabies</cite></em>, ahogy Hermolaus Barbarus ford√≠totta ezt a sz√≥t) ezek csak ut√°nzatok, a t√∂k√©letess√©g m√©rt√©ke szerint (<cite>¬ß 87</cite>).</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß49" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Cselekv\u00e9s \u00e9s szenved\u00e9s a mon\u00e1dban&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 49&lt;\/span&gt; Cselekv\u00e9s mint tiszta \u00e9szlel\u00e9s, szenved\u00e9s mint zavart \u00e9szlel\u00e9s&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 49</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;La cr\u00e9ature est dite &lt;em&gt;agir&lt;\/em&gt; au-dehors en tant qu&#39;elle a de la perfection, et &lt;em&gt;p\u00e2tir&lt;\/em&gt;&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;La cr\u00e9ature est dite &lt;em&gt;agir&lt;\/em&gt; au-dehors en tant qu&#39;elle a de la perfection, et &lt;em&gt;p\u00e2tir&lt;\/em&gt; d&#39;une autre, en tant qu&#39;elle est imparfaite. Ainsi l&#39;on attribue l&#39;&lt;em&gt;action&lt;\/em&gt; \u00e0 la &lt;cite&gt;Monade&lt;\/cite&gt;, en tant qu&#39;elle a des perceptions distinctes, et la &lt;em&gt;passion&lt;\/em&gt; en tant qu&#39;elle en a de confuses (&lt;cite&gt;\u00a7  32, 66, 386&lt;\/cite&gt;).\n---\nA teremtm\u00e9nyt akkor mondjuk &lt;em&gt;cselekv\u0151nek&lt;\/em&gt; kifel\u00e9, amennyiben t\u00f6k\u00e9letess\u00e9ge van, \u00e9s &lt;em&gt;szenved\u0151nek&lt;\/em&gt; egy m\u00e1sikt\u00f3l, amennyiben t\u00f6k\u00e9letlen. \u00cdgy a &lt;cite&gt;Mon\u00e1sznak&lt;\/cite&gt; &lt;em&gt;cselekv\u00e9st&lt;\/em&gt; tulajdon\u00edtunk, amennyiben elk\u00fcl\u00f6n\u00edtett \u00e9szleletei vannak, \u00e9s &lt;em&gt;szenved\u00e9st&lt;\/em&gt;, amennyiben zavaros \u00e9szleletei vannak (&lt;cite&gt;\u00a7 32, 66, 386&lt;\/cite&gt;).&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>A teremtm√©nyt akkor mondjuk <em>cselekv≈ënek</em> kifel√©, amennyiben t√∂k√©letess√©ge van, √©s <em>szenved≈ënek</em> egy m√°sikt√≥l, amennyiben t√∂k√©letlen. √çgy a <cite>Mon√°sznak</cite> <em>cselekv√©st</em> tulajdon√≠tunk, amennyiben elk√ºl√∂n√≠tett √©szleletei vannak, √©s <em>szenved√©st</em>, amennyiben zavaros √©szleletei vannak (<cite>¬ß 32, 66, 386</cite>).</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß50" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;A teremtm\u00e9ny t\u00f6k\u00e9letess\u00e9g\u00e9nek m\u00e9rt\u00e9ke&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 50&lt;\/span&gt; A teremtm\u00e9ny t\u00f6k\u00e9letess\u00e9g\u00e9nek \u00e9s aktivit\u00e1s\u00e1nak m\u00e9rt\u00e9ke&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 50</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Et une cr\u00e9ature est plus parfaite qu&#39;une autre, en ce qu&#39;on trouve en elle ce qui sert \u00e0 rendre ra&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Et une cr\u00e9ature est plus parfaite qu&#39;une autre, en ce qu&#39;on trouve en elle ce qui sert \u00e0 rendre raison &lt;em&gt;&lt;cite&gt;a priori&lt;\/cite&gt;&lt;\/em&gt; de ce qui se passe dans l&#39;autre, et c&#39;est par l\u00e0 qu&#39;on dit qu&#39;elle agit sur l&#39;autre.\n---\n\u00c9s egy teremtm\u00e9ny t\u00f6k\u00e9letesebb egy m\u00e1sikn\u00e1l abban, hogy benne megtal\u00e1lhat\u00f3 az, ami &lt;em&gt;&lt;cite&gt;a priori&lt;\/cite&gt;&lt;\/em&gt; magyar\u00e1zatot ad arra, ami a m\u00e1sikban t\u00f6rt\u00e9nik, \u00e9s ez\u00e9rt mondjuk, hogy hat a m\u00e1sikra.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>√âs egy teremtm√©ny t√∂k√©letesebb egy m√°sikn√°l abban, hogy benne megtal√°lhat√≥ az, ami <em><cite>a priori</cite></em> magyar√°zatot ad arra, ami a m√°sikban t√∂rt√©nik, √©s ez√©rt mondjuk, hogy hat a m√°sikra.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß51" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Ide\u00e1lis befoly\u00e1sol\u00e1s a mon\u00e1dok k\u00f6z\u00f6tt&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 51&lt;\/span&gt; A mon\u00e1dok k\u00f6z\u00f6tti befoly\u00e1sol\u00e1s term\u00e9szete: Ide\u00e1lis \u00e9s Isten \u00e1ltal k\u00f6zvet\u00edtett&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 51</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Mais dans les substances simples ce n&#39;est qu&#39;une &lt;cite&gt;influence id\u00e9ale&lt;\/cite&gt; d&#39;une monade sur l&#39;a&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Mais dans les substances simples ce n&#39;est qu&#39;une &lt;cite&gt;influence id\u00e9ale&lt;\/cite&gt; d&#39;une monade sur l&#39;autre, qui ne peut avoir son effet que par l&#39;intervention de Dieu, en tant que dans les id\u00e9es de Dieu une monade demande avec raison, que Dieu en r\u00e9glant les autres d\u00e8s le commencement des choses, ait \u00e9gard \u00e0 elle. Car puisqu&#39;une &lt;cite&gt;Monade cr\u00e9\u00e9e&lt;\/cite&gt; ne saurait avoir une influence physique sur l&#39;int\u00e9rieur de l&#39;autre, ce n&#39;est que par ce moyen que l&#39;une peut avoir de la d\u00e9pendance de l&#39;autre (&lt;cite&gt;\u00a7  9, 54, 65-66, 201. Abr\u00e9g\u00e9 object. 3&lt;\/cite&gt;).\n---\nDe az egyszer\u0171 szubsztanci\u00e1kban ez csak &lt;cite&gt;ide\u00e1lis befoly\u00e1s&lt;\/cite&gt; egyik mon\u00e1szr\u00f3l a m\u00e1sikra, amely csak Isten k\u00f6zrem\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9vel \u00e9rv\u00e9nyes\u00fclhet, amennyiben Isten ide\u00e1iban egy mon\u00e1sz \u00e9sszer\u0171en k\u00f6veteli, hogy Isten a dolgok kezdet\u00e9t\u0151l fogva a t\u00f6bbieket szab\u00e1lyozva tekintettel legyen r\u00e1. Mivel egy &lt;cite&gt;teremtett Mon\u00e1sznak&lt;\/cite&gt; nem lehet fizikai befoly\u00e1sa egy m\u00e1sik belsej\u00e9re, csak ezen a m\u00f3don lehet egyik a m\u00e1sikt\u00f3l f\u00fcgg\u0151 (&lt;cite&gt;\u00a7 9, 54, 65-66, 201. \u00d6sszefoglal\u00e1s 3. ellenvet\u00e9s&lt;\/cite&gt;).&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>De az egyszer≈± szubsztanci√°kban ez csak <cite>ide√°lis befoly√°s</cite> egyik mon√°szr√≥l a m√°sikra, amely csak Isten k√∂zrem≈±k√∂d√©s√©vel √©rv√©nyes√ºlhet, amennyiben Isten ide√°iban egy mon√°sz √©sszer≈±en k√∂veteli, hogy Isten a dolgok kezdet√©t≈ël fogva a t√∂bbieket szab√°lyozva tekintettel legyen r√°. Mivel egy <cite>teremtett Mon√°sznak</cite> nem lehet fizikai befoly√°sa egy m√°sik belsej√©re, csak ezen a m√≥don lehet egyik a m√°sikt√≥l f√ºgg≈ë (<cite>¬ß 9, 54, 65-66, 201. √ñsszefoglal√°s 3. ellenvet√©s</cite>).</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß52" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;A cselekv\u00e9s \u00e9s szenved\u00e9s k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6ss\u00e9ge&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 52&lt;\/span&gt; A cselekv\u00e9s \u00e9s szenved\u00e9s relativit\u00e1sa&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 52</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Et c&#39;est par l\u00e0, qu&#39;entre les cr\u00e9atures les &lt;cite&gt;actions et passions&lt;\/cite&gt; sont mutuelles. Car D&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Et c&#39;est par l\u00e0, qu&#39;entre les cr\u00e9atures les &lt;cite&gt;actions et passions&lt;\/cite&gt; sont mutuelles. Car Dieu comparant deux substances simples, trouve en chacune des raisons, qui l&#39;obligent \u00e0 y accommoder l&#39;autre ; et par cons\u00e9quent ce qui est &lt;em&gt;actif&lt;\/em&gt; \u00e0 certains \u00e9gards, est &lt;em&gt;passif&lt;\/em&gt; suivant un autre point de consid\u00e9ration : &lt;em&gt;actif&lt;\/em&gt; en tant, que ce qu&#39;on conna\u00eet distinctement en lui, sert \u00e0 rendre raison de ce qui se passe dans un autre ; et &lt;em&gt;passif&lt;\/em&gt; en tant que la raison de ce qui se passe en lui, se trouve dans ce qui se conna\u00eet distinctement dans un autre (&lt;cite&gt;\u00a7  66&lt;\/cite&gt;).\n---\n\u00c9s ez\u00e1ltal a teremtm\u00e9nyek k\u00f6z\u00f6tt a &lt;cite&gt;cselekv\u00e9sek \u00e9s szenved\u00e9sek&lt;\/cite&gt; k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6sek. Mert Isten k\u00e9t egyszer\u0171 szubsztanci\u00e1t \u00f6sszehasonl\u00edtva mindegyikben tal\u00e1l okokat, amelyek arra k\u00f6telezik, hogy a m\u00e1sikat hozz\u00e1 igaz\u00edtsa; \u00e9s k\u00f6vetkez\u00e9sk\u00e9ppen ami bizonyos szempontb\u00f3l &lt;em&gt;akt\u00edv&lt;\/em&gt;, az egy m\u00e1sik szempont szerint &lt;em&gt;passz\u00edv&lt;\/em&gt;: &lt;em&gt;akt\u00edv&lt;\/em&gt; annyiban, amennyiben amit benne vil\u00e1gosan megismer\u00fcnk, az magyar\u00e1zatul szolg\u00e1l arra, ami egy m\u00e1sikban t\u00f6rt\u00e9nik; \u00e9s &lt;em&gt;passz\u00edv&lt;\/em&gt; annyiban, amennyiben annak oka, ami benne t\u00f6rt\u00e9nik, egy m\u00e1sikban vil\u00e1gosan megismerhet\u0151 (&lt;cite&gt;\u00a7 66&lt;\/cite&gt;).&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>√âs ez√°ltal a teremtm√©nyek k√∂z√∂tt a <cite>cselekv√©sek √©s szenved√©sek</cite> k√∂lcs√∂n√∂sek. Mert Isten k√©t egyszer≈± szubsztanci√°t √∂sszehasonl√≠tva mindegyikben tal√°l okokat, amelyek arra k√∂telezik, hogy a m√°sikat hozz√° igaz√≠tsa; √©s k√∂vetkez√©sk√©ppen ami bizonyos szempontb√≥l <em>akt√≠v</em>, az egy m√°sik szempont szerint <em>passz√≠v</em>: <em>akt√≠v</em> annyiban, amennyiben amit benne vil√°gosan megismer√ºnk, az magyar√°zatul szolg√°l arra, ami egy m√°sikban t√∂rt√©nik; √©s <em>passz√≠v</em> annyiban, amennyiben annak oka, ami benne t√∂rt√©nik, egy m√°sikban vil√°gosan megismerhet≈ë (<cite>¬ß 66</cite>).</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß53" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Az el\u00e9gs\u00e9ges ok Isten vil\u00e1gv\u00e1laszt\u00e1s\u00e1hoz&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 53&lt;\/span&gt; Az el\u00e9gs\u00e9ges ok sz\u00fcks\u00e9gess\u00e9ge egy lehets\u00e9ges vil\u00e1g kiv\u00e1laszt\u00e1s\u00e1hoz&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 53</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Or, comme il y a une &lt;cite&gt;infinit\u00e9 d&#39;univers possibles&lt;\/cite&gt; dans les Id\u00e9es de Dieu et qu&#39;il n&#39;e&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Or, comme il y a une &lt;cite&gt;infinit\u00e9 d&#39;univers possibles&lt;\/cite&gt; dans les Id\u00e9es de Dieu et qu&#39;il n&#39;en peut exister qu&#39;un seul, il faut qu&#39;il y ait une &lt;cite&gt;raison suffisante&lt;\/cite&gt; du choix de Dieu, qui le d\u00e9termine \u00e0 l&#39;un plut\u00f4t qu&#39;\u00e0 l&#39;autre (&lt;cite&gt;\u00a7  8, 10, 44, 173, 196 et s., 225, 414-416&lt;\/cite&gt;).\n---\nM\u00e1rmost, mivel &lt;cite&gt;v\u00e9gtelen sok lehets\u00e9ges univerzum&lt;\/cite&gt; van Isten Ide\u00e1iban \u00e9s csak egy l\u00e9tezhet, kell lennie egy &lt;cite&gt;el\u00e9gs\u00e9ges oknak&lt;\/cite&gt; Isten v\u00e1laszt\u00e1s\u00e1ban, amely ink\u00e1bb az egyikre, mint a m\u00e1sikra hat\u00e1rozza meg (&lt;cite&gt;\u00a7 8, 10, 44, 173, 196 \u00e9s k\u00f6v., 225, 414-416&lt;\/cite&gt;).&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>M√°rmost, mivel <cite>v√©gtelen sok lehets√©ges univerzum</cite> van Isten Ide√°iban √©s csak egy l√©tezhet, kell lennie egy <cite>el√©gs√©ges oknak</cite> Isten v√°laszt√°s√°ban, amely ink√°bb az egyikre, mint a m√°sikra hat√°rozza meg (<cite>¬ß 8, 10, 44, 173, 196 √©s k√∂v., 225, 414-416</cite>).</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß54" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;A lehets\u00e9gesek l\u00e9tjogosults\u00e1ga&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 54&lt;\/span&gt; A v\u00e1laszt\u00e1s krit\u00e9riuma: T\u00f6k\u00e9letess\u00e9g fokai&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 54</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Et cette raison ne peut se trouver que dans la &lt;em&gt;convenance&lt;\/em&gt;, ou dans les &lt;cite&gt;degr\u00e9s de per&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Et cette raison ne peut se trouver que dans la &lt;em&gt;convenance&lt;\/em&gt;, ou dans les &lt;cite&gt;degr\u00e9s de perfection&lt;\/cite&gt;, que ces mondes contiennent ; chaque possible ayant droit de pr\u00e9tendre \u00e0 l&#39;existence \u00e0 mesure de la perfection qu&#39;il enveloppe (&lt;cite&gt;\u00a7  74, 167, 350, 201, 130, 352, 345 et s., 354&lt;\/cite&gt;).\n---\n\u00c9s ez az ok csak a &lt;em&gt;megfelel\u0151s\u00e9gben&lt;\/em&gt; vagy a &lt;cite&gt;t\u00f6k\u00e9letess\u00e9g fokozataiban&lt;\/cite&gt; tal\u00e1lhat\u00f3, amelyeket ezek a vil\u00e1gok tartalmaznak; minden lehets\u00e9ges jogot form\u00e1l a l\u00e9tez\u00e9sre annak a t\u00f6k\u00e9letess\u00e9gnek a m\u00e9rt\u00e9k\u00e9ben, amelyet mag\u00e1ban foglal (&lt;cite&gt;\u00a7 74, 167, 350, 201, 130, 352, 345 \u00e9s k\u00f6v., 354&lt;\/cite&gt;).&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>√âs ez az ok csak a <em>megfelel≈ës√©gben</em> vagy a <cite>t√∂k√©letess√©g fokozataiban</cite> tal√°lhat√≥, amelyeket ezek a vil√°gok tartalmaznak; minden lehets√©ges jogot form√°l a l√©tez√©sre annak a t√∂k√©letess√©gnek a m√©rt√©k√©ben, amelyet mag√°ban foglal (<cite>¬ß 74, 167, 350, 201, 130, 352, 345 √©s k√∂v., 354</cite>).</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß55" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;A Legjobb l\u00e9trej\u00f6tte: B\u00f6lcsess\u00e9g, j\u00f3s\u00e1g, hatalom \u00e1ltal&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 55&lt;\/span&gt; A Legjobb Vil\u00e1g megval\u00f3s\u00edt\u00e1sa Isteni B\u00f6lcsess\u00e9g, J\u00f3s\u00e1g \u00e9s Hatalom \u00e1ltal&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 55</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Et c&#39;est ce qui est la cause de l&#39;existence du meilleur, que la &lt;cite&gt;sagesse&lt;\/cite&gt; fait conna\u00eetre&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Et c&#39;est ce qui est la cause de l&#39;existence du meilleur, que la &lt;cite&gt;sagesse&lt;\/cite&gt; fait conna\u00eetre \u00e0 Dieu, que sa &lt;cite&gt;bont\u00e9&lt;\/cite&gt; le fait choisir, et que sa &lt;cite&gt;puissance&lt;\/cite&gt; le fait produire (&lt;cite&gt;\u00a7  8,7, 80, 84, 119, 204, 206, 208. Abr\u00e9g\u00e9 object. 1, object. 8&lt;\/cite&gt;).\n---\n\u00c9s ez a legjobb l\u00e9tez\u00e9s\u00e9nek oka, amelyet a &lt;cite&gt;b\u00f6lcsess\u00e9g&lt;\/cite&gt; ismertet meg Istennel, amelyet &lt;cite&gt;j\u00f3s\u00e1ga&lt;\/cite&gt; v\u00e1laszt, \u00e9s amelyet &lt;cite&gt;hatalma&lt;\/cite&gt; hoz l\u00e9tre (&lt;cite&gt;\u00a7 8,7, 80, 84, 119, 204, 206, 208. \u00d6sszefoglal\u00e1s 1. ellenvet\u00e9s, 8. ellenvet\u00e9s&lt;\/cite&gt;).&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>√âs ez a legjobb l√©tez√©s√©nek oka, amelyet a <cite>b√∂lcsess√©g</cite> ismertet meg Istennel, amelyet <cite>j√≥s√°ga</cite> v√°laszt, √©s amelyet <cite>hatalma</cite> hoz l√©tre (<cite>¬ß 8,7, 80, 84, 119, 204, 206, 208. √ñsszefoglal√°s 1. ellenvet√©s, 8. ellenvet√©s</cite>).</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß56" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Minden dolog \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9se&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 56&lt;\/span&gt; Univerz\u00e1lis k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6s kifejez\u00e9s: Minden mon\u00e1d t\u00fckr\u00f6zi az eg\u00e9sz vil\u00e1gegyetemet&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 56</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Or cette &lt;em&gt;liaison&lt;\/em&gt; ou cet &lt;cite&gt;accommodement&lt;\/cite&gt; de toutes les choses cr\u00e9\u00e9es \u00e0 chacune&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Or cette &lt;em&gt;liaison&lt;\/em&gt; ou cet &lt;cite&gt;accommodement&lt;\/cite&gt; de toutes les choses cr\u00e9\u00e9es \u00e0 chacune et de chacune \u00e0 toutes les autres, fait que chaque &lt;cite&gt;substance simple&lt;\/cite&gt; a des rapports qui expriment toutes les autres, et qu&#39;elle est par cons\u00e9quent un &lt;cite&gt;miroir vivant perp\u00e9tuel de l&#39;univers&lt;\/cite&gt; (&lt;cite&gt;\u00a7  130,360&lt;\/cite&gt;).\n---\nM\u00e1rmost ez a &lt;em&gt;kapcsolat&lt;\/em&gt; vagy &lt;cite&gt;egym\u00e1shoz igazod\u00e1s&lt;\/cite&gt; minden teremtett dolog k\u00f6z\u00f6tt mindegyikhez \u00e9s mindegyik k\u00f6z\u00f6tt az \u00f6sszeshez azt eredm\u00e9nyezi, hogy minden &lt;cite&gt;egyszer\u0171 szubsztancia&lt;\/cite&gt; olyan viszonyokkal rendelkezik, amelyek kifejezik az \u00f6sszes t\u00f6bbit, \u00e9s k\u00f6vetkez\u00e9sk\u00e9ppen az &lt;cite&gt;univerzum \u00f6r\u00f6k \u00e9l\u0151 t\u00fckre&lt;\/cite&gt; (&lt;cite&gt;\u00a7 130,360&lt;\/cite&gt;).&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>M√°rmost ez a <em>kapcsolat</em> vagy <cite>egym√°shoz igazod√°s</cite> minden teremtett dolog k√∂z√∂tt mindegyikhez √©s mindegyik k√∂z√∂tt az √∂sszeshez azt eredm√©nyezi, hogy minden <cite>egyszer≈± szubsztancia</cite> olyan viszonyokkal rendelkezik, amelyek kifejezik az √∂sszes t√∂bbit, √©s k√∂vetkez√©sk√©ppen az <cite>univerzum √∂r√∂k √©l≈ë t√ºkre</cite> (<cite>¬ß 130,360</cite>).</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß57" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Egyetlen vil\u00e1gegyetem k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 n\u00e9z\u0151pontjai&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 57&lt;\/span&gt; Perspektivizmus: Ugyanazon vil\u00e1gegyetem k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 l\u00e1tv\u00e1nya&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 57</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Et, comme une m\u00eame ville regard\u00e9e de diff\u00e9rents c\u00f4t\u00e9s para\u00eet tout autre, et est comme multipli&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Et, comme une m\u00eame ville regard\u00e9e de diff\u00e9rents c\u00f4t\u00e9s para\u00eet tout autre, et est comme multipli\u00e9e perpectivement ; il arrive de m\u00eame, que par la multitude infinie des &lt;cite&gt;substances simples&lt;\/cite&gt;, il y a comme autant de diff\u00e9rents univers, qui ne sont pourtant que les perspectives d&#39;un seul selon les diff\u00e9rents points de vue de chaque &lt;cite&gt;Monade&lt;\/cite&gt;.\n---\n\u00c9s ahogy ugyanaz a v\u00e1ros k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 oldalakr\u00f3l n\u00e9zve eg\u00e9szen m\u00e1snak t\u0171nik, \u00e9s mintegy perspektivikusan megsokszoroz\u00f3dik; ugyan\u00edgy t\u00f6rt\u00e9nik, hogy az &lt;cite&gt;egyszer\u0171 szubsztanci\u00e1k&lt;\/cite&gt; v\u00e9gtelen sokas\u00e1ga \u00e1ltal mintegy ugyanannyi k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 univerzum van, amelyek m\u00e9gis csak egyetlen univerzum perspekt\u00edv\u00e1i minden egyes &lt;cite&gt;Mon\u00e1sz&lt;\/cite&gt; k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 n\u00e9z\u0151pontjai szerint.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>√âs ahogy ugyanaz a v√°ros k√ºl√∂nb√∂z≈ë oldalakr√≥l n√©zve eg√©szen m√°snak t≈±nik, √©s mintegy perspektivikusan megsokszoroz√≥dik; ugyan√≠gy t√∂rt√©nik, hogy az <cite>egyszer≈± szubsztanci√°k</cite> v√©gtelen sokas√°ga √°ltal mintegy ugyanannyi k√ºl√∂nb√∂z≈ë univerzum van, amelyek m√©gis csak egyetlen univerzum perspekt√≠v√°i minden egyes <cite>Mon√°sz</cite> k√ºl√∂nb√∂z≈ë n√©z≈ëpontjai szerint.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß58" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;A v\u00e1ltozatoss\u00e1g \u00e9s rend maximaliz\u00e1l\u00e1sa&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 58&lt;\/span&gt; Az optimaliz\u00e1l\u00f3 formula: Maxim\u00e1lis v\u00e1ltozatoss\u00e1g, maxim\u00e1lis rend&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 58</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Et c&#39;est le moyen D&#39;obtenir autant de vari\u00e9t\u00e9 qu&#39;il est possible, mais avec le plus grand ordre, q&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Et c&#39;est le moyen D&#39;obtenir autant de vari\u00e9t\u00e9 qu&#39;il est possible, mais avec le plus grand ordre, qui se puisse, c&#39;est-\u00e0-dire, c&#39;est le moyen D&#39;obtenir autant de perfection qu&#39;il se peut (&lt;cite&gt;\u00a7  120, 124, 241 sqq., 214, 243, 275&lt;\/cite&gt;).\n---\n\u00c9s ez az eszk\u00f6z arra, hogy a lehet\u0151 legnagyobb v\u00e1ltozatoss\u00e1got \u00e9rj\u00fck el, de a lehet\u0151 legnagyobb renddel, vagyis ez az eszk\u00f6z arra, hogy a lehet\u0151 legnagyobb t\u00f6k\u00e9letess\u00e9get \u00e9rj\u00fck el (&lt;cite&gt;\u00a7 120, 124, 241 \u00e9s k\u00f6v., 214, 243, 275&lt;\/cite&gt;).&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>√âs ez az eszk√∂z arra, hogy a lehet≈ë legnagyobb v√°ltozatoss√°got √©rj√ºk el, de a lehet≈ë legnagyobb renddel, vagyis ez az eszk√∂z arra, hogy a lehet≈ë legnagyobb t√∂k√©letess√©get √©rj√ºk el (<cite>¬ß 120, 124, 241 √©s k√∂v., 214, 243, 275</cite>).</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß59" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Isten nagys\u00e1g\u00e1t magasztal\u00f3 hipot\u00e9zis&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 59&lt;\/span&gt; A nagy hipot\u00e9zis, amely felnagy\u00edtja Isten dics\u0151s\u00e9g\u00e9t&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 59</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Aussi n&#39;est-ce que cette hypoth\u00e8se (que j&#39;ose dire d\u00e9montr\u00e9e) qui rel\u00e8ve comme il faut la grande&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Aussi n&#39;est-ce que cette hypoth\u00e8se (que j&#39;ose dire d\u00e9montr\u00e9e) qui rel\u00e8ve comme il faut la grandeur de Dieu : c&#39;est ce que &lt;cite&gt;Monsieur Bayle&lt;\/cite&gt; reconnut, lorsque dans son Dictionnaire (article &lt;em&gt;Rorarius&lt;\/em&gt;) il y fit des objections, o\u00f9 m\u00eame il fut tent\u00e9 de croire, que je donnais trop \u00e0 Dieu, et plus qu&#39;il n&#39;est possible. Mais il ne put all\u00e9guer aucune raison, pourquoi cette &lt;cite&gt;harmonie universelle&lt;\/cite&gt;, qui fait que toute substance exprime exactement toutes les autres par les rapports qu&#39;elle y a, f\u00fbt impossible.\n---\nTov\u00e1bb\u00e1 csak ez a hipot\u00e9zis (amelyet bizony\u00edtottnak merek nevezni) emeli ki megfelel\u0151en Isten nagys\u00e1g\u00e1t: ezt &lt;cite&gt;Bayle \u00far&lt;\/cite&gt; is elismerte, amikor Sz\u00f3t\u00e1r\u00e1ban (&lt;em&gt;Rorarius&lt;\/em&gt; sz\u00f3cikk) ellenvet\u00e9seket tett, ahol m\u00e9g azt is felvetette, hogy t\u00fal sokat tulajdon\u00edtok Istennek, t\u00f6bbet, mint ami lehets\u00e9ges. De nem tudott felhozni semmilyen \u00e9rvet arra, hogy mi\u00e9rt lenne lehetetlen ez az &lt;cite&gt;egyetemes harm\u00f3nia&lt;\/cite&gt;, amely \u00e1ltal minden szubsztancia pontosan kifejezi az \u00f6sszes t\u00f6bbit azon viszonyok \u00e1ltal, amelyekkel hozz\u00e1juk kapcsol\u00f3dik.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>Tov√°bb√° csak ez a hipot√©zis (amelyet bizony√≠tottnak merek nevezni) emeli ki megfelel≈ëen Isten nagys√°g√°t: ezt <cite>Bayle √∫r</cite> is elismerte, amikor Sz√≥t√°r√°ban (<em>Rorarius</em> sz√≥cikk) ellenvet√©seket tett, ahol m√©g azt is felvetette, hogy t√∫l sokat tulajdon√≠tok Istennek, t√∂bbet, mint ami lehets√©ges. De nem tudott felhozni semmilyen √©rvet arra, hogy mi√©rt lenne lehetetlen ez az <cite>egyetemes harm√≥nia</cite>, amely √°ltal minden szubsztancia pontosan kifejezi az √∂sszes t√∂bbit azon viszonyok √°ltal, amelyekkel hozz√°juk kapcsol√≥dik.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß60" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;A vil\u00e1gegyetem reprezent\u00e1ci\u00f3ja minden mon\u00e1dban&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 60&lt;\/span&gt; Hogyan reprezent\u00e1lja egy mon\u00e1d az eg\u00e9sz vil\u00e1gegyetemet korl\u00e1tozott n\u00e9z\u0151pontj\u00e1b\u00f3l&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 60</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;On voit d&#39;ailleurs dans ce que je viens de rapporter, les raisons &lt;em&gt;&lt;cite&gt;a priori&lt;\/cite&gt;&lt;\/em&gt; pou&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;On voit d&#39;ailleurs dans ce que je viens de rapporter, les raisons &lt;em&gt;&lt;cite&gt;a priori&lt;\/cite&gt;&lt;\/em&gt; pourquoi les choses ne sauraient aller autrement. Parce que &lt;cite&gt;Dieu&lt;\/cite&gt; en r\u00e9glant le tout a eu \u00e9gard \u00e0 chaque partie, et particuli\u00e8rement \u00e0 chaque &lt;cite&gt;monade&lt;\/cite&gt;, dont la nature \u00e9tant repr\u00e9sentative, rien ne la saurait borner \u00e0 ne repr\u00e9senter qu&#39;une partie des choses ; quoiqu&#39;il soit vrai que cette repr\u00e9sentation n&#39;est que confuse dans le d\u00e9tail de tout l&#39;univers, et ne peut \u00eatre distincte que dans une petite partie des choses, c&#39;est-\u00e0-dire dans celles qui sont ou les plus prochaines, ou les plus grandes par rapport \u00e0 chacune des &lt;cite&gt;Monades&lt;\/cite&gt; ; autrement chaque monade serait une Divinit\u00e9. Ce n&#39;est pas dans l&#39;objet, mais dans la modification de la connaissance de l&#39;objet, que les monades sont born\u00e9es. Elles vont toutes confus\u00e9ment \u00e0 l&#39;infini, au tout ; mais elles sont limit\u00e9es et distingu\u00e9es par les degr\u00e9s des perceptions distinctes.\n---\nEgy\u00e9bk\u00e9nt abb\u00f3l, amit most elmondtam, l\u00e1thatjuk az a priori okokat, hogy mi\u00e9rt nem t\u00f6rt\u00e9nhetnek m\u00e1sk\u00e9nt a dolgok. Mivel Isten az eg\u00e9szet szab\u00e1lyozva tekintettel volt minden egyes r\u00e9szre, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen minden mon\u00e1szra, amelynek term\u00e9szete reprezentat\u00edv l\u00e9v\u00e9n, semmi sem korl\u00e1tozhatja arra, hogy csak a dolgok egy r\u00e9sz\u00e9t reprezent\u00e1lja; b\u00e1r igaz, hogy ez a reprezent\u00e1ci\u00f3 csak zavaros a teljes univerzum r\u00e9szleteiben, \u00e9s csak a dolgok kis r\u00e9sz\u00e9ben lehet elk\u00fcl\u00f6n\u00edtett, vagyis azokban, amelyek vagy a legk\u00f6zelebbiek, vagy a legnagyobbak minden egyes Mon\u00e1szhoz viszony\u00edtva; k\u00fcl\u00f6nben minden mon\u00e1sz istens\u00e9g lenne. Nem a t\u00e1rgyban, hanem a t\u00e1rgy megismer\u00e9s\u00e9nek m\u00f3dosul\u00e1s\u00e1ban korl\u00e1tozottak a mon\u00e1szok. Mind zavarosan t\u00f6rekednek a v\u00e9gtelenre, az eg\u00e9szre; de az elk\u00fcl\u00f6n\u00edtett \u00e9szlel\u00e9sek fokozatai \u00e1ltal korl\u00e1tozottak \u00e9s megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztetettek.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>Egy√©bk√©nt abb√≥l, amit most elmondtam, l√°thatjuk az a priori okokat, hogy mi√©rt nem t√∂rt√©nhetnek m√°sk√©nt a dolgok. Mivel Isten az eg√©szet szab√°lyozva tekintettel volt minden egyes r√©szre, k√ºl√∂n√∂sen minden mon√°szra, amelynek term√©szete reprezentat√≠v l√©v√©n, semmi sem korl√°tozhatja arra, hogy csak a dolgok egy r√©sz√©t reprezent√°lja; b√°r igaz, hogy ez a reprezent√°ci√≥ csak zavaros a teljes univerzum r√©szleteiben, √©s csak a dolgok kis r√©sz√©ben lehet elk√ºl√∂n√≠tett, vagyis azokban, amelyek vagy a legk√∂zelebbiek, vagy a legnagyobbak minden egyes Mon√°szhoz viszony√≠tva; k√ºl√∂nben minden mon√°sz istens√©g lenne. Nem a t√°rgyban, hanem a t√°rgy megismer√©s√©nek m√≥dosul√°s√°ban korl√°tozottak a mon√°szok. Mind zavarosan t√∂rekednek a v√©gtelenre, az eg√©szre; de az elk√ºl√∂n√≠tett √©szlel√©sek fokozatai √°ltal korl√°tozottak √©s megk√ºl√∂nb√∂ztetettek.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß61" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;A test univerz\u00e1lis inform\u00e1ci\u00f3fogad\u00e1sa&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 61&lt;\/span&gt; A kifejez\u00e9s fizikai alapja: Minden anyag \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9se&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 61</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Et les compos\u00e9s symbolisent en cela avec les simples. Car, comme tout est plein, ce qui rend toute &amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Et les compos\u00e9s symbolisent en cela avec les simples. Car, comme tout est plein, ce qui rend toute la mati\u00e8re li\u00e9e, et comme dans le plein tout mouvement fait quelque effet sur les corps distants, \u00e0 mesure de la distance, de sorte que chaque corps est affect\u00e9 non seulement par ceux qui le touchent, et se ressent en quelque fa\u00e7on de tout ce qui leur arrive, mais aussi par leur moyen se ressent encore de ceux qui touchent les premiers, dont il est touch\u00e9 imm\u00e9diatement : il s&#39;ensuit, que cette communication va \u00e0 quelque distance que ce soit. Et par cons\u00e9quent tout corps se ressent de tout ce qui se fait dans l&#39;univers ; tellement que celui qui voit tout, pourrait lire dans chacun ce qui se fait partout et m\u00eame ce qui s&#39;est fait ou se fera ; en remarquant dans le pr\u00e9sent ce qui est \u00e9loign\u00e9, tant selon les temps que selon les lieux : &lt;em&gt;sumpnoia panta&lt;\/em&gt;, disait &lt;cite&gt;Hippocrate&lt;\/cite&gt;. Mais une \u00c2me ne peut lire en elle-m\u00eame que ce qui y est repr\u00e9sent\u00e9 distinctement, elle ne saurait d\u00e9velopper tout d&#39;un coup tous ses replis, car ils vont \u00e0 l&#39;infini.\n---\n\u00c9s az \u00f6sszetettek ebben szimboliz\u00e1lnak az egyszer\u0171ekkel. Mert mivel minden tel\u00edtett, ami az eg\u00e9sz anyagot \u00f6sszek\u00f6ti, \u00e9s mivel a tel\u00edtetts\u00e9gben minden mozg\u00e1s hat\u00e1ssal van a t\u00e1voli testekre a t\u00e1vols\u00e1g ar\u00e1ny\u00e1ban, \u00fagy hogy minden test nemcsak azok \u00e1ltal \u00e9rintett, amelyek k\u00f6zvetlen\u00fcl \u00e9rintik, \u00e9s valamik\u00e9ppen \u00e9rz\u00e9keli mindazt, ami vel\u00fck t\u00f6rt\u00e9nik, hanem rajtuk kereszt\u00fcl \u00e9rz\u00e9keli azokat is, amelyek az els\u0151ket \u00e9rintik, amelyek \u0151t k\u00f6zvetlen\u00fcl \u00e9rintik: ebb\u0151l k\u00f6vetkezik, hogy ez a kommunik\u00e1ci\u00f3 b\u00e1rmilyen t\u00e1vols\u00e1gra kiterjed. K\u00f6vetkez\u00e9sk\u00e9ppen minden test \u00e9rz\u00e9keli mindazt, ami az univerzumban t\u00f6rt\u00e9nik; olyannyira, hogy aki mindent l\u00e1t, minden egyes testben olvashatn\u00e1, ami b\u00e1rhol t\u00f6rt\u00e9nik, s\u0151t ami t\u00f6rt\u00e9nt vagy t\u00f6rt\u00e9nni fog; megfigyelve a jelenben azt, ami t\u00e1voli, mind az id\u0151ben, mind a t\u00e9rben: sumpnoia panta, mondta Hippokrat\u00e9sz. De egy L\u00e9lek csak azt tudja \u00f6nmag\u00e1ban olvasni, ami benne elk\u00fcl\u00f6n\u00edtetten reprezent\u00e1lt, nem tudja egyszerre kibontani minden red\u0151j\u00e9t, mert azok a v\u00e9gtelenbe mennek.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>√âs az √∂sszetettek ebben szimboliz√°lnak az egyszer≈±ekkel. Mert mivel minden tel√≠tett, ami az eg√©sz anyagot √∂sszek√∂ti, √©s mivel a tel√≠tetts√©gben minden mozg√°s hat√°ssal van a t√°voli testekre a t√°vols√°g ar√°ny√°ban, √∫gy hogy minden test nemcsak azok √°ltal √©rintett, amelyek k√∂zvetlen√ºl √©rintik, √©s valamik√©ppen √©rz√©keli mindazt, ami vel√ºk t√∂rt√©nik, hanem rajtuk kereszt√ºl √©rz√©keli azokat is, amelyek az els≈ëket √©rintik, amelyek ≈ët k√∂zvetlen√ºl √©rintik: ebb≈ël k√∂vetkezik, hogy ez a kommunik√°ci√≥ b√°rmilyen t√°vols√°gra kiterjed. K√∂vetkez√©sk√©ppen minden test √©rz√©keli mindazt, ami az univerzumban t√∂rt√©nik; olyannyira, hogy aki mindent l√°t, minden egyes testben olvashatn√°, ami b√°rhol t√∂rt√©nik, s≈ët ami t√∂rt√©nt vagy t√∂rt√©nni fog; megfigyelve a jelenben azt, ami t√°voli, mind az id≈ëben, mind a t√©rben: sumpnoia panta, mondta Hippokrat√©sz. De egy L√©lek csak azt tudja √∂nmag√°ban olvasni, ami benne elk√ºl√∂n√≠tetten reprezent√°lt, nem tudja egyszerre kibontani minden red≈ëj√©t, mert azok a v√©gtelenbe mennek.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß62" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;A l\u00e9lek reprezent\u00e1ci\u00f3ja a test\u00e9n kereszt\u00fcl&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 62&lt;\/span&gt; A test mint a l\u00e9lek kifejez\u00e9s\u00e9nek k\u00f6zvet\u00edt\u0151je&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 62</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Ainsi quoique chaque &lt;cite&gt;monade cr\u00e9\u00e9e&lt;\/cite&gt; repr\u00e9sente tout l&#39;univers, elle repr\u00e9sente plus d&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Ainsi quoique chaque &lt;cite&gt;monade cr\u00e9\u00e9e&lt;\/cite&gt; repr\u00e9sente tout l&#39;univers, elle repr\u00e9sente plus distinctement le corps qui lui est affect\u00e9 particuli\u00e8rement et dont elle fait l&#39;&lt;cite&gt;ent\u00e9l\u00e9chie&lt;\/cite&gt; : et comme ce corps exprime tout l&#39;univers par la connexion de toute la mati\u00e8re dans le plein, l&#39;\u00e2me repr\u00e9sente aussi tout l&#39;univers en repr\u00e9sentant ce corps, qui lui appartient d&#39;une mani\u00e8re particuli\u00e8re (&lt;cite&gt;\u00a7  400&lt;\/cite&gt;).\n---\n\u00cdgy b\u00e1r minden &lt;cite&gt;teremtett mon\u00e1sz&lt;\/cite&gt; az eg\u00e9sz univerzumot reprezent\u00e1lja, m\u00e9gis vil\u00e1gosabban jelen\u00edti meg azt a testet, amely k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen hozz\u00e1 van rendelve, \u00e9s amelynek az &lt;cite&gt;entelechei\u00e1ja&lt;\/cite&gt;: \u00e9s mivel ez a test a teljesben l\u00e9v\u0151 minden anyag kapcsolata r\u00e9v\u00e9n az eg\u00e9sz univerzumot kifejezi, a l\u00e9lek is az eg\u00e9sz univerzumot reprezent\u00e1lja az\u00e1ltal, hogy ezt a testet reprezent\u00e1lja, amely k\u00fcl\u00f6n\u00f6s m\u00f3don hozz\u00e1 tartozik (&lt;cite&gt;\u00a7  400&lt;\/cite&gt;).&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>√çgy b√°r minden <cite>teremtett mon√°sz</cite> az eg√©sz univerzumot reprezent√°lja, m√©gis vil√°gosabban jelen√≠ti meg azt a testet, amely k√ºl√∂n√∂sen hozz√° van rendelve, √©s amelynek az <cite>entelechei√°ja</cite>: √©s mivel ez a test a teljesben l√©v≈ë minden anyag kapcsolata r√©v√©n az eg√©sz univerzumot kifejezi, a l√©lek is az eg√©sz univerzumot reprezent√°lja az√°ltal, hogy ezt a testet reprezent√°lja, amely k√ºl√∂n√∂s m√≥don hozz√° tartozik (<cite>¬ß 400</cite>).</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß63" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Az \u00e9l\u0151 \u00e1llat \u00e9s a szerves test&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 63&lt;\/span&gt; A l\u00e9lek \u00e9s szerves test egyes\u00fcl\u00e9se \u00e9l\u0151 l\u00e9nyt alkot&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 63</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Le corps appartenant \u00e0 une &lt;cite&gt;Monade&lt;\/cite&gt;, qui en est l&#39;&lt;cite&gt;ent\u00e9l\u00e9chie&lt;\/cite&gt; ou l&#39;&lt;cite&gt;\u00c2me&lt;\/cite&gt;, constitue avec l&#39;ent\u00e9l\u00e9chie ce qu&#39;on peut appeler un &lt;em&gt;vivant&lt;\/em&gt;, et avec l&#39;\u00e2me ce qu&#39;on appelle un &lt;em&gt;animal&lt;\/em&gt;. Or ce corps d&#39;un vivant ou d&#39;un animal est toujours organique ; car toute &lt;cite&gt;Monade&lt;\/cite&gt; \u00e9tant un miroir de l&#39;univers \u00e0 sa mode, et l&#39;univers \u00e9tant r\u00e9gl\u00e9 dans un ordre parfait, il faut qu&#39;il y ait aussi un ordre dans le repr\u00e9sentant, c&#39;est-\u00e0-dire dans les perceptions de l&#39;\u00e2me, et par cons\u00e9quent dans le corps, suivant lequel l&#39;univers y est repr\u00e9sent\u00e9 (&lt;cite&gt;\u00a7  403&lt;\/cite&gt;).\n---\nA &lt;cite&gt;Mon\u00e1szhoz&lt;\/cite&gt; tartoz\u00f3 test, amelynek az &lt;cite&gt;entelechei\u00e1ja&lt;\/cite&gt; vagy &lt;cite&gt;Lelke&lt;\/cite&gt;, az entelechei\u00e1val egy\u00fctt alkotja azt, amit &lt;em&gt;\u00e9l\u0151l\u00e9nynek&lt;\/em&gt; nevezhet\u00fcnk, a l\u00e9lekkel egy\u00fctt pedig azt, amit &lt;em&gt;\u00e1llatnak&lt;\/em&gt; h\u00edvunk. Ez az \u00e9l\u0151l\u00e9ny vagy \u00e1llat teste pedig mindig szerves; mivel minden &lt;cite&gt;Mon\u00e1sz&lt;\/cite&gt; a maga m\u00f3dj\u00e1n t\u00fckr\u00f6zi az univerzumot, \u00e9s az univerzum t\u00f6k\u00e9letes rendben van szab\u00e1lyozva, rendnek kell lennie a reprezent\u00e1l\u00f3ban is, vagyis a l\u00e9lek \u00e9szleleteiben, \u00e9s k\u00f6vetkez\u00e9sk\u00e9ppen a testben is, amely szerint az univerzum benne reprezent\u00e1l\u00f3dik (&lt;cite&gt;\u00a7  403&lt;\/cite&gt;).&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>A <cite>Mon√°szhoz</cite> tartoz√≥ test, amelynek az <cite>entelechei√°ja</cite> vagy <cite>Lelke</cite>, az entelechei√°val egy√ºtt alkotja azt, amit <em>√©l≈ël√©nynek</em> nevezhet√ºnk, a l√©lekkel egy√ºtt pedig azt, amit <em>√°llatnak</em> h√≠vunk. Ez az √©l≈ël√©ny vagy √°llat teste pedig mindig szerves; mivel minden <cite>Mon√°sz</cite> a maga m√≥dj√°n t√ºkr√∂zi az univerzumot, √©s az univerzum t√∂k√©letes rendben van szab√°lyozva, rendnek kell lennie a reprezent√°l√≥ban is, vagyis a l√©lek √©szleleteiben, √©s k√∂vetkez√©sk√©ppen a testben is, amely szerint az univerzum benne reprezent√°l√≥dik (<cite>¬ß 403</cite>).</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß64" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Term\u00e9szetes kontra isteni g\u00e9pek&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 64&lt;\/span&gt; A term\u00e9szetes g\u00e9pek v\u00e9gtelen komplexit\u00e1sa a mesters\u00e9gesekkel szemben&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 64</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Ainsi chaque corps organique d&#39;un vivant est une esp\u00e8ce de &lt;cite&gt;machine divine&lt;\/cite&gt;, ou d&#39;un &lt;ci&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Ainsi chaque corps organique d&#39;un vivant est une esp\u00e8ce de &lt;cite&gt;machine divine&lt;\/cite&gt;, ou d&#39;un &lt;cite&gt;automate naturel&lt;\/cite&gt;, qui surpasse infiniment tous les automates artificiels. Parce qu&#39;une machine faite par l&#39;art de l&#39;homme, n&#39;est pas machine dans chacune de ses parties. Par exemple : la dent d&#39;une roue de laiton a des parties ou fragments qui ne nous sont plus quelque chose d&#39;artificiel et n&#39;ont plus rien, qui marque de la machine par rapport \u00e0 l&#39;usage, o\u00f9 la roue \u00e9tait destin\u00e9e. Mais les machines de la nature, c&#39;est-\u00e0-dire les corps vivants, sont encore machines dans leurs moindres parties, jusqu&#39;\u00e0 l&#39;infini. c&#39;est ce qui fait la diff\u00e9rence entre la Nature et l&#39;art, c&#39;est-\u00e0-dire entre l&#39;art Divin et le n\u00f4tre (&lt;cite&gt;\u00a7  134, 146, 194, 483&lt;\/cite&gt;).\n---\n\u00cdgy minden \u00e9l\u0151l\u00e9ny szerves teste egyfajta &lt;cite&gt;isteni g\u00e9pezet&lt;\/cite&gt; vagy &lt;cite&gt;term\u00e9szetes automata&lt;\/cite&gt;, amely v\u00e9gtelen\u00fcl fel\u00fclm\u00fal minden mesters\u00e9ges automat\u00e1t. Mivel egy emberi m\u0171v\u00e9szet \u00e1ltal k\u00e9sz\u00edtett g\u00e9p nem g\u00e9p minden egyes r\u00e9sz\u00e9ben. P\u00e9ld\u00e1ul: egy s\u00e1rgar\u00e9z ker\u00e9k fog\u00e1nak olyan r\u00e9szei vagy t\u00f6red\u00e9kei vannak, amelyek sz\u00e1munkra m\u00e1r nem mesters\u00e9gesek, \u00e9s semmi olyan nincs benn\u00fck, ami a g\u00e9p jelleg\u00e9t mutatn\u00e1 a ker\u00e9k rendeltetett haszn\u00e1lat\u00e1hoz k\u00e9pest. De a term\u00e9szet g\u00e9pei, vagyis az \u00e9l\u0151 testek, m\u00e9g legkisebb r\u00e9szeikben is g\u00e9pek maradnak, eg\u00e9szen a v\u00e9gtelens\u00e9gig. Ez az, ami megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6zteti a Term\u00e9szetet a m\u0171v\u00e9szett\u0151l, vagyis az Isteni m\u0171v\u00e9szetet a mi\u00e9nkt\u0151l (&lt;cite&gt;\u00a7  134, 146, 194, 483&lt;\/cite&gt;).&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>√çgy minden √©l≈ël√©ny szerves teste egyfajta <cite>isteni g√©pezet</cite> vagy <cite>term√©szetes automata</cite>, amely v√©gtelen√ºl fel√ºlm√∫l minden mesters√©ges automat√°t. Mivel egy emberi m≈±v√©szet √°ltal k√©sz√≠tett g√©p nem g√©p minden egyes r√©sz√©ben. P√©ld√°ul: egy s√°rgar√©z ker√©k fog√°nak olyan r√©szei vagy t√∂red√©kei vannak, amelyek sz√°munkra m√°r nem mesters√©gesek, √©s semmi olyan nincs benn√ºk, ami a g√©p jelleg√©t mutatn√° a ker√©k rendeltetett haszn√°lat√°hoz k√©pest. De a term√©szet g√©pei, vagyis az √©l≈ë testek, m√©g legkisebb r√©szeikben is g√©pek maradnak, eg√©szen a v√©gtelens√©gig. Ez az, ami megk√ºl√∂nb√∂zteti a Term√©szetet a m≈±v√©szett≈ël, vagyis az Isteni m≈±v√©szetet a mi√©nkt≈ël (<cite>¬ß 134, 146, 194, 483</cite>).</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß65" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Az anyag t\u00e9nyleges feloszt\u00e1sa a v\u00e9gtelenbe&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 65&lt;\/span&gt; Az anyag t\u00e9nyleges v\u00e9gtelen feloszt\u00e1sa&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 65</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Et l&#39;auteur de la nature a pu pratiquer cet artifice divin et infiniment merveilleux, parce que chaq&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Et l&#39;auteur de la nature a pu pratiquer cet artifice divin et infiniment merveilleux, parce que chaque portion de la mati\u00e8re n&#39;est pas seulement &lt;cite&gt;divisible \u00e0 l&#39;infini&lt;\/cite&gt; comme les anciens ont reconnu, mais encore sous-divis\u00e9e actuellement sans fin, chaque partie en parties, dont chacune a quelque mouvement propre, autrement il serait impossible, que chaque portion de la mati\u00e8re p\u00fbt exprimer tout l&#39;univers (&lt;cite&gt;Pr\u00e9lim. [Disc. d. l. conform.], \u00a7 70. &lt;em&gt;Th\u00e9od.&lt;\/em&gt;, \u00a7195&lt;\/cite&gt;).\n---\n\u00c9s a term\u00e9szet szerz\u0151je k\u00e9pes volt megval\u00f3s\u00edtani ezt az isteni \u00e9s v\u00e9gtelen\u00fcl csod\u00e1latos mesters\u00e9get, mert az anyag minden r\u00e9sze nemcsak v\u00e9gtelen\u00fcl oszthat\u00f3, ahogy a r\u00e9giek felismert\u00e9k, hanem t\u00e9nylegesen v\u00e9g n\u00e9lk\u00fcl felosztott is, minden r\u00e9sz r\u00e9szekre, amelyek mindegyik\u00e9nek van saj\u00e1t mozg\u00e1sa, k\u00fcl\u00f6nben lehetetlen lenne, hogy az anyag minden r\u00e9sze kifejezze az eg\u00e9sz univerzumot (Pr\u00e9lim. [Disc. d. l. conform.], \u00a7 70. Th\u00e9od., \u00a7195).&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>√âs a term√©szet szerz≈ëje k√©pes volt megval√≥s√≠tani ezt az isteni √©s v√©gtelen√ºl csod√°latos mesters√©get, mert az anyag minden r√©sze nemcsak v√©gtelen√ºl oszthat√≥, ahogy a r√©giek felismert√©k, hanem t√©nylegesen v√©g n√©lk√ºl felosztott is, minden r√©sz r√©szekre, amelyek mindegyik√©nek van saj√°t mozg√°sa, k√ºl√∂nben lehetetlen lenne, hogy az anyag minden r√©sze kifejezze az eg√©sz univerzumot (Pr√©lim. [Disc. d. l. conform.], ¬ß 70. Th√©od., ¬ß195).</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß66" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Teremtm\u00e9nyek vil\u00e1ga az anyag legkisebb r\u00e9sz\u00e9ben&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 66&lt;\/span&gt; A vil\u00e1g benn\u00fcnk: Az anyag minden r\u00e9sze \u00e9lettel tel\u00edtett&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 66</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Par o\u00f9 l&#39;on voit qu&#39;il y a un &lt;cite&gt;monde de cr\u00e9atures&lt;\/cite&gt;, de &lt;cite&gt;vivants&lt;\/cite&gt;, d&#39;&lt;cite&gt;an&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Par o\u00f9 l&#39;on voit qu&#39;il y a un &lt;cite&gt;monde de cr\u00e9atures&lt;\/cite&gt;, de &lt;cite&gt;vivants&lt;\/cite&gt;, d&#39;&lt;cite&gt;animaux&lt;\/cite&gt;, d&#39;&lt;cite&gt;ent\u00e9l\u00e9chies&lt;\/cite&gt;, d&#39;&lt;cite&gt;\u00e2mes&lt;\/cite&gt; dans la moindre partie de la mati\u00e8re.\n---\nEbb\u0151l l\u00e1that\u00f3, hogy teremtm\u00e9nyek, \u00e9l\u0151l\u00e9nyek, \u00e1llatok, entelechei\u00e1k, lelkek vil\u00e1ga van az anyag legkisebb r\u00e9sz\u00e9ben is.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>Ebb≈ël l√°that√≥, hogy teremtm√©nyek, √©l≈ël√©nyek, √°llatok, entelechei√°k, lelkek vil√°ga van az anyag legkisebb r√©sz√©ben is.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß67" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;A term\u00e9szet v\u00e9gtelen szerkezete: Kertek \u00e9s tavak&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 67&lt;\/span&gt; Az \u00e9let v\u00e9gtelen rekurzi\u00f3ja: Vil\u00e1gok vil\u00e1gokban&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 67</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Chaque portion de la mati\u00e8re peut \u00eatre con\u00e7ue, comme un &lt;cite&gt;jardin plein de plantes&lt;\/cite&gt;, et &amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Chaque portion de la mati\u00e8re peut \u00eatre con\u00e7ue, comme un &lt;cite&gt;jardin plein de plantes&lt;\/cite&gt;, et comme un &lt;cite&gt;\u00e9tang plein de poissons&lt;\/cite&gt;. Mais chaque rameau de la plante, chaque membre de l&#39;animal, chaque goutte de ses humeurs est encore un tel jardin, ou un tel \u00e9tang.\n---\nAz anyag minden r\u00e9sze felfoghat\u00f3 \u00fagy, mint egy n\u00f6v\u00e9nyekkel teli kert, \u00e9s mint egy halakkal teli t\u00f3. De a n\u00f6v\u00e9ny minden \u00e1ga, az \u00e1llat minden tagja, nedveinek minden cseppje szint\u00e9n ilyen kert vagy ilyen t\u00f3.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>Az anyag minden r√©sze felfoghat√≥ √∫gy, mint egy n√∂v√©nyekkel teli kert, √©s mint egy halakkal teli t√≥. De a n√∂v√©ny minden √°ga, az √°llat minden tagja, nedveinek minden cseppje szint√©n ilyen kert vagy ilyen t√≥.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß68" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Az \u00e9let mindent \u00e1that\u00f3 volta&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 68&lt;\/span&gt; Az \u00e9let mindent \u00e1that, m\u00e9g a l\u00e1tsz\u00f3lag \&quot;\u00e9lettelen\&quot; anyagot is&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 68</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Et quoique la terre et l&#39;air intercept\u00e9s entre les plantes du jardin, ou l&#39;eau intercept\u00e9e entre l&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Et quoique la terre et l&#39;air intercept\u00e9s entre les plantes du jardin, ou l&#39;eau intercept\u00e9e entre les poissons de l&#39;\u00e9tang, ne soit point plante, ni poisson ; ils en contiennent pourtant encore, mais le plus souvent d&#39;une subtilit\u00e9 \u00e0 nous imperceptible.\n---\n\u00c9s b\u00e1r a kert n\u00f6v\u00e9nyei k\u00f6z\u00f6tt l\u00e9v\u0151 f\u00f6ld \u00e9s leveg\u0151, vagy a t\u00f3 halai k\u00f6z\u00f6tt l\u00e9v\u0151 v\u00edz nem n\u00f6v\u00e9ny vagy hal; m\u00e9gis tartalmaznak ilyeneket, de t\u00f6bbnyire sz\u00e1munkra \u00e9szrevehetetlen finoms\u00e1gban.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>√âs b√°r a kert n√∂v√©nyei k√∂z√∂tt l√©v≈ë f√∂ld √©s leveg≈ë, vagy a t√≥ halai k√∂z√∂tt l√©v≈ë v√≠z nem n√∂v√©ny vagy hal; m√©gis tartalmaznak ilyeneket, de t√∂bbnyire sz√°munkra √©szrevehetetlen finoms√°gban.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß69" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Nincs k\u00e1osz, nincs medd\u0151s\u00e9g a vil\u00e1gegyetemben&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 69&lt;\/span&gt; A k\u00e1osz \u00e9s medd\u0151s\u00e9g ill\u00fazi\u00f3ja&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 69</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Ainsi il n&#39;y a rien d&#39;inculte, de st\u00e9rile, de mort dans l&#39;univers, point de chaos, point de confusi&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Ainsi il n&#39;y a rien d&#39;inculte, de st\u00e9rile, de mort dans l&#39;univers, point de chaos, point de confusion qu&#39;en apparence ; \u00e0 peu pr\u00e8s comme il en para\u00eetrait dans un \u00e9tang \u00e0 une distance dans laquelle on verrait un mouvement confus et grouillement, pour ainsi dire, de poissons de l&#39;\u00e9tang, sans discerner les poissons m\u00eames.\n---\n\u00cdgy nincs semmi m\u0171veletlen, term\u00e9ketlen, halott az univerzumban, nincs k\u00e1osz, nincs z\u0171rzavar, csak l\u00e1tsz\u00f3lag; k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl \u00fagy, ahogy egy t\u00f3ban t\u00e1volr\u00f3l n\u00e9zve csak zavaros mozg\u00e1st \u00e9s ny\u00fczsg\u00e9st l\u00e1tn\u00e1nk, hogy \u00fagy mondjam, a t\u00f3 halainak mozg\u00e1s\u00e1t, an\u00e9lk\u00fcl hogy magukat a halakat meg tudn\u00e1nk k\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztetni.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>√çgy nincs semmi m≈±veletlen, term√©ketlen, halott az univerzumban, nincs k√°osz, nincs z≈±rzavar, csak l√°tsz√≥lag; k√∂r√ºlbel√ºl √∫gy, ahogy egy t√≥ban t√°volr√≥l n√©zve csak zavaros mozg√°st √©s ny√ºzsg√©st l√°tn√°nk, hogy √∫gy mondjam, a t√≥ halainak mozg√°s√°t, an√©lk√ºl hogy magukat a halakat meg tudn√°nk k√ºl√∂nb√∂ztetni.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß70" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;A domin\u00e1ns entel\u00e9khia&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 70&lt;\/span&gt; Az \u00e9l\u0151l\u00e9nyek hierarchi\u00e1ja: Domin\u00e1ns \u00e9s al\u00e1rendelt mon\u00e1dok&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 70</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;On voit par l\u00e0, que chaque corps vivant a une &lt;cite&gt;ent\u00e9l\u00e9chie dominante&lt;\/cite&gt; qui est l&#39;&lt;cite&gt;\u00e2me&lt;\/cite&gt; dans l&#39;animal ; mais les membres de ce corps vivant sont pleins d&#39;autres vivants, plantes, animaux, dont chacun a encore son ent\u00e9l\u00e9chie, ou son \u00e2me dominante.\n---\nEbb\u0151l l\u00e1that\u00f3, hogy minden \u00e9l\u0151 testnek van egy uralkod\u00f3 entelechei\u00e1ja, amely az \u00e1llatban a l\u00e9lek; de ennek az \u00e9l\u0151 testnek a tagjai tele vannak m\u00e1s \u00e9l\u0151l\u00e9nyekkel, n\u00f6v\u00e9nyekkel, \u00e1llatokkal, amelyek mindegyik\u00e9nek megvan a maga entelechei\u00e1ja vagy uralkod\u00f3 lelke.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>Ebb≈ël l√°that√≥, hogy minden √©l≈ë testnek van egy uralkod√≥ entelechei√°ja, amely az √°llatban a l√©lek; de ennek az √©l≈ë testnek a tagjai tele vannak m√°s √©l≈ël√©nyekkel, n√∂v√©nyekkel, √°llatokkal, amelyek mindegyik√©nek megvan a maga entelechei√°ja vagy uralkod√≥ lelke.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß71" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;A l\u00e9lek fix anyagr\u00e9sze ellen&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 71&lt;\/span&gt; A test \u00e1lland\u00f3 \u00e1raml\u00e1sban van&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 71</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Mais il ne faut point s&#39;imaginer avec quelques-uns, qui avaient mal pris ma pens\u00e9e, que chaque \u00e2me&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Mais il ne faut point s&#39;imaginer avec quelques-uns, qui avaient mal pris ma pens\u00e9e, que chaque \u00e2me a une masse ou portion de la mati\u00e8re propre ou affect\u00e9e \u00e0 elle pour toujours, et qu&#39;elle poss\u00e8de par cons\u00e9quent d&#39;autres vivants inf\u00e9rieurs, destin\u00e9s toujours \u00e0 son service. Car tous les corps sont dans un &lt;cite&gt;flux perp\u00e9tuel&lt;\/cite&gt; comme des rivi\u00e8res ; et des parties y entrent et en sortent continuellement.\n---\nDe nem szabad azt k\u00e9pzelni, mint n\u00e9h\u00e1nyan, akik f\u00e9lre\u00e9rtett\u00e9k gondolatomat, hogy minden l\u00e9leknek van egy saj\u00e1t vagy hozz\u00e1 rendelt anyagt\u00f6mege vagy -r\u00e9sze \u00f6r\u00f6kre, \u00e9s hogy k\u00f6vetkez\u00e9sk\u00e9ppen m\u00e1s, mindig szolg\u00e1lat\u00e1ra rendelt als\u00f3bbrend\u0171 \u00e9l\u0151l\u00e9nyeket birtokol. Mert minden test \u00f6r\u00f6k\u00f6s \u00e1raml\u00e1sban van, mint a foly\u00f3k; \u00e9s folyamatosan r\u00e9szek l\u00e9pnek be \u00e9s t\u00e1voznak bel\u0151l\u00fck.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>De nem szabad azt k√©pzelni, mint n√©h√°nyan, akik f√©lre√©rtett√©k gondolatomat, hogy minden l√©leknek van egy saj√°t vagy hozz√° rendelt anyagt√∂mege vagy -r√©sze √∂r√∂kre, √©s hogy k√∂vetkez√©sk√©ppen m√°s, mindig szolg√°lat√°ra rendelt als√≥bbrend≈± √©l≈ël√©nyeket birtokol. Mert minden test √∂r√∂k√∂s √°raml√°sban van, mint a foly√≥k; √©s folyamatosan r√©szek l√©pnek be √©s t√°voznak bel≈ël√ºk.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß72" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Metamorf\u00f3zis, nem metempsychosis&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 72&lt;\/span&gt; Metamorf\u00f3zis, nem testv\u00e1ndorl\u00e1s (Metempsychosis)&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 72</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Ainsi l&#39;\u00e2me ne change de corps que peu \u00e0 peu et par degr\u00e9s, de sorte qu&#39;elle n&#39;est jamais d\u00e9poui&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Ainsi l&#39;\u00e2me ne change de corps que peu \u00e0 peu et par degr\u00e9s, de sorte qu&#39;elle n&#39;est jamais d\u00e9pouill\u00e9e tout d&#39;un coup de tous ses organes ; et il y a souvent &lt;cite&gt;m\u00e9tamorphose&lt;\/cite&gt; dans les animaux, mais jamais &lt;cite&gt;m\u00e9tempsychose&lt;\/cite&gt; ni &lt;cite&gt;transmigration des Ames&lt;\/cite&gt; : il n&#39;y a pas non plus des Ames tout \u00e0 fait s\u00e9par\u00e9es, ni de g\u00e9nies sans corps. &lt;cite&gt;Dieu seul&lt;\/cite&gt; en est d\u00e9tach\u00e9 enti\u00e8rement.\n---\n\u00cdgy a l\u00e9lek csak fokozatosan \u00e9s l\u00e9p\u00e9sr\u0151l l\u00e9p\u00e9sre v\u00e1ltoztatja test\u00e9t, \u00fagy hogy soha nincs egyszerre megfosztva minden szerv\u00e9t\u0151l; \u00e9s gyakran van metamorf\u00f3zis az \u00e1llatokban, de soha nincs metempsychosis vagy l\u00e9lekv\u00e1ndorl\u00e1s: nincsenek teljesen elk\u00fcl\u00f6n\u00fclt Lelkek sem, sem test n\u00e9lk\u00fcli szellemek. Egyed\u00fcl Isten teljesen elk\u00fcl\u00f6n\u00fclt.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>√çgy a l√©lek csak fokozatosan √©s l√©p√©sr≈ël l√©p√©sre v√°ltoztatja test√©t, √∫gy hogy soha nincs egyszerre megfosztva minden szerv√©t≈ël; √©s gyakran van metamorf√≥zis az √°llatokban, de soha nincs metempsychosis vagy l√©lekv√°ndorl√°s: nincsenek teljesen elk√ºl√∂n√ºlt Lelkek sem, sem test n√©lk√ºli szellemek. Egyed√ºl Isten teljesen elk√ºl√∂n√ºlt.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß73" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Nincs abszol\u00fat keletkez\u00e9s vagy hal\u00e1l&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 73&lt;\/span&gt; Nincs val\u00f3di keletkez\u00e9s vagy hal\u00e1l, csak \u00e1talakul\u00e1s&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 73</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;c&#39;est ce qui fait aussi qu&#39;il n&#39;y a jamais ni &lt;cite&gt;g\u00e9n\u00e9ration enti\u00e8re&lt;\/cite&gt;, ni &lt;cite&gt;mort parf&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;c&#39;est ce qui fait aussi qu&#39;il n&#39;y a jamais ni &lt;cite&gt;g\u00e9n\u00e9ration enti\u00e8re&lt;\/cite&gt;, ni &lt;cite&gt;mort parfaite&lt;\/cite&gt; prise \u00e0 la rigueur, consistant dans la s\u00e9paration de l&#39;\u00e2me. Et ce que nous appelons &lt;em&gt;G\u00e9n\u00e9rations&lt;\/em&gt; sont des d\u00e9veloppements et des accroissements ; comme ce que nous appelons &lt;em&gt;morts&lt;\/em&gt;, sont des enveloppements et des diminutions.\n---\nEz az oka annak is, hogy soha nincs sem teljes keletkez\u00e9s, sem t\u00f6k\u00e9letes hal\u00e1l a sz\u00f3 szigor\u00fa \u00e9rtelm\u00e9ben, amely a l\u00e9lek elv\u00e1l\u00e1s\u00e1ban \u00e1llna. \u00c9s amit Keletkez\u00e9seknek nevez\u00fcnk, azok fejl\u0151d\u00e9sek \u00e9s n\u00f6veked\u00e9sek; mint ahogy amit hal\u00e1lnak nevez\u00fcnk, azok beburkol\u00f3z\u00e1sok \u00e9s cs\u00f6kken\u00e9sek.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>Ez az oka annak is, hogy soha nincs sem teljes keletkez√©s, sem t√∂k√©letes hal√°l a sz√≥ szigor√∫ √©rtelm√©ben, amely a l√©lek elv√°l√°s√°ban √°llna. √âs amit Keletkez√©seknek nevez√ºnk, azok fejl≈ëd√©sek √©s n√∂veked√©sek; mint ahogy amit hal√°lnak nevez√ºnk, azok beburkol√≥z√°sok √©s cs√∂kken√©sek.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß74" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Preform\u00e1ci\u00f3 \u00e9s a lelkek eredete&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 74&lt;\/span&gt; Preform\u00e1ci\u00f3: Az \u00e1llat m\u00e1r benne van a magban&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 74</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Les philosophes ont \u00e9t\u00e9 fort embarrass\u00e9s sur l&#39;origine des &lt;cite&gt;formes&lt;\/cite&gt;, &lt;cite&gt;ent\u00e9l\u00e9chi&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Les philosophes ont \u00e9t\u00e9 fort embarrass\u00e9s sur l&#39;origine des &lt;cite&gt;formes&lt;\/cite&gt;, &lt;cite&gt;ent\u00e9l\u00e9chies&lt;\/cite&gt;, ou &lt;cite&gt;Ames&lt;\/cite&gt; ; mais aujourd&#39;hui, lorsqu&#39;on s&#39;est aper\u00e7u, par des recherches exactes faites sur les plantes, les insectes et les animaux, que les corps organiques de la nature ne sont jamais produits d&#39;un chaos ou d&#39;une putr\u00e9faction ; mais toujours par les semences, dans lesquelles il y avait sans doute quelque &lt;em&gt;pr\u00e9formation&lt;\/em&gt; ; on a jug\u00e9, que non seulement le corps organique y \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 avant la conception, mais encore une \u00e2me dans ce corps, et en un mot l&#39;animal m\u00eame ; et que par le moyen de la conception cet animal a \u00e9t\u00e9 seulement dispos\u00e9 \u00e0 une grande transformation pour devenir un animal d&#39;une autre esp\u00e8ce.\n---\nA filoz\u00f3fusok nagyon zavarban voltak a form\u00e1k, entelechei\u00e1k vagy Lelkek eredet\u00e9t illet\u0151en; de ma, amikor a n\u00f6v\u00e9nyeken, rovarokon \u00e9s \u00e1llatokon v\u00e9gzett pontos kutat\u00e1sok r\u00e9v\u00e9n \u00e9szrevett\u00e9k, hogy a term\u00e9szet szerves testei soha nem keletkeznek k\u00e1oszb\u00f3l vagy rothad\u00e1sb\u00f3l, hanem mindig magokb\u00f3l, amelyekben k\u00e9ts\u00e9gtelen\u00fcl volt valamif\u00e9le preform\u00e1ci\u00f3; \u00fagy \u00edt\u00e9lt\u00e9k meg, hogy nemcsak a szerves test volt m\u00e1r ott a fogantat\u00e1s el\u0151tt, hanem egy l\u00e9lek is ebben a testben, egysz\u00f3val maga az \u00e1llat; \u00e9s hogy a fogantat\u00e1s \u00e1ltal ez az \u00e1llat csak egy nagy \u00e1talakul\u00e1sra lett el\u0151k\u00e9sz\u00edtve, hogy egy m\u00e1sik faj \u00e1llat\u00e1v\u00e1 v\u00e1ljon.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>A filoz√≥fusok nagyon zavarban voltak a form√°k, entelechei√°k vagy Lelkek eredet√©t illet≈ëen; de ma, amikor a n√∂v√©nyeken, rovarokon √©s √°llatokon v√©gzett pontos kutat√°sok r√©v√©n √©szrevett√©k, hogy a term√©szet szerves testei soha nem keletkeznek k√°oszb√≥l vagy rothad√°sb√≥l, hanem mindig magokb√≥l, amelyekben k√©ts√©gtelen√ºl volt valamif√©le preform√°ci√≥; √∫gy √≠t√©lt√©k meg, hogy nemcsak a szerves test volt m√°r ott a fogantat√°s el≈ëtt, hanem egy l√©lek is ebben a testben, egysz√≥val maga az √°llat; √©s hogy a fogantat√°s √°ltal ez az √°llat csak egy nagy √°talakul√°sra lett el≈ëk√©sz√≠tve, hogy egy m√°sik faj √°llat√°v√° v√°ljon.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß75" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Spermatikus \u00e1llatok \u00e9s a \&quot;kiv\u00e1lasztottak\&quot;&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 75&lt;\/span&gt; Spermatikus \u00e1llatok \u00e9s a kev\u00e9s \&quot;kiv\u00e1lasztott\&quot;&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 75</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Les &lt;em&gt;animaux&lt;\/em&gt;, dont quelques-uns sont \u00e9lev\u00e9s au degr\u00e9 des plus grands animaux par le moyen&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Les &lt;em&gt;animaux&lt;\/em&gt;, dont quelques-uns sont \u00e9lev\u00e9s au degr\u00e9 des plus grands animaux par le moyen de la conception, peuvent \u00eatre appel\u00e9s &lt;em&gt;spermatiques&lt;\/em&gt; ; mais ceux d&#39;entre eux qui demeurent dans leur esp\u00e8ce, c&#39;est-\u00e0-dire la plupart, naissent, se multiplient et sont d\u00e9truits comme les grands animaux, et il n&#39;y a qu&#39;un petit nombre d&#39;\u00e9lus, qui passe \u00e0 un plus grand th\u00e9\u00e2tre.\n---\nAz \u00e1llatok, amelyek k\u00f6z\u00fcl n\u00e9h\u00e1nyan a fogantat\u00e1s r\u00e9v\u00e9n a nagyobb \u00e1llatok szintj\u00e9re emelkednek, spermatikusnak nevezhet\u0151k; de azok k\u00f6z\u00fcl\u00fck, amelyek megmaradnak saj\u00e1t fajukban, vagyis a t\u00f6bbs\u00e9g\u00fck, sz\u00fcletnek, szaporodnak \u00e9s elpusztulnak, mint a nagy \u00e1llatok, \u00e9s csak egy kis sz\u00e1m\u00fa kiv\u00e1lasztott jut nagyobb sz\u00ednpadra.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>Az √°llatok, amelyek k√∂z√ºl n√©h√°nyan a fogantat√°s r√©v√©n a nagyobb √°llatok szintj√©re emelkednek, spermatikusnak nevezhet≈ëk; de azok k√∂z√ºl√ºk, amelyek megmaradnak saj√°t fajukban, vagyis a t√∂bbs√©g√ºk, sz√ºletnek, szaporodnak √©s elpusztulnak, mint a nagy √°llatok, √©s csak egy kis sz√°m√∫ kiv√°lasztott jut nagyobb sz√≠npadra.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß76" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Az \u00e1llat term\u00e9szetes \u00f6r\u00f6kk\u00e9val\u00f3s\u00e1ga&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 76&lt;\/span&gt; Minden \u00e1llat term\u00e9szetes \u00f6r\u00f6kk\u00e9val\u00f3s\u00e1ga&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 76</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Mais ce n&#39;\u00e9tait que la moiti\u00e9 de la v\u00e9rit\u00e9 : j&#39;ai donc jug\u00e9 que si l&#39;animal ne commence jamais &amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Mais ce n&#39;\u00e9tait que la moiti\u00e9 de la v\u00e9rit\u00e9 : j&#39;ai donc jug\u00e9 que si l&#39;animal ne commence jamais naturellement, il ne finit pas naturellement non plus ; et que non seulement il n&#39;y aura point de g\u00e9n\u00e9ration, mais encore point de destruction enti\u00e8re, ni mort prise \u00e0 la rigueur. Et ces raisonnements faits &lt;em&gt;&lt;cite&gt;a posteriori&lt;\/cite&gt;&lt;\/em&gt; et tir\u00e9s des exp\u00e9riences s&#39;accordent parfaitement avec mes principes d\u00e9duits &lt;em&gt;&lt;cite&gt;a priori&lt;\/cite&gt;&lt;\/em&gt; comme ci-dessus.\n---\nDe ez csak az igazs\u00e1g fele volt: \u00edgy arra k\u00f6vetkeztettem, hogy ha az \u00e1llat soha nem kezd\u0151dik term\u00e9szetes \u00faton, akkor term\u00e9szetes \u00faton nem is \u00e9r v\u00e9get; \u00e9s hogy nemcsak hogy nem lesz keletkez\u00e9s, de nem lesz teljes pusztul\u00e1s sem, sem szigor\u00fa \u00e9rtelemben vett hal\u00e1l. \u00c9s ezek az a posteriori k\u00f6vetkeztet\u00e9sek, amelyeket a tapasztalatokb\u00f3l vontunk le, t\u00f6k\u00e9letesen \u00f6sszhangban vannak a fent levezetett a priori elveimmel.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>De ez csak az igazs√°g fele volt: √≠gy arra k√∂vetkeztettem, hogy ha az √°llat soha nem kezd≈ëdik term√©szetes √∫ton, akkor term√©szetes √∫ton nem is √©r v√©get; √©s hogy nemcsak hogy nem lesz keletkez√©s, de nem lesz teljes pusztul√°s sem, sem szigor√∫ √©rtelemben vett hal√°l. √âs ezek az a posteriori k√∂vetkeztet√©sek, amelyeket a tapasztalatokb√≥l vontunk le, t√∂k√©letesen √∂sszhangban vannak a fent levezetett a priori elveimmel.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß77" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;A l\u00e9lek \u00e9s az \u00e1llat elpuszt\u00edthatatlans\u00e1ga&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 77&lt;\/span&gt; A l\u00e9lek \u00e9s mag\u00e1nak az \u00e1llatnak elpuszt\u00edthatatlans\u00e1ga&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 77</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Ainsi on peut dire que non seulement l&#39;&lt;cite&gt;\u00e2me&lt;\/cite&gt; (miroir d&#39;un univers indestructible) est in&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Ainsi on peut dire que non seulement l&#39;&lt;cite&gt;\u00e2me&lt;\/cite&gt; (miroir d&#39;un univers indestructible) est indestructible, mais encore l&#39;animal m\u00eame, quoique sa machine p\u00e9risse souvent en partie, et quitte ou prenne des d\u00e9pouilles organiques.\n---\n\u00cdgy elmondhatjuk, hogy nemcsak a l\u00e9lek (egy elpuszt\u00edthatatlan univerzum t\u00fckre) elpuszt\u00edthatatlan, hanem maga az \u00e1llat is, b\u00e1r g\u00e9pezet\u00e9nek egy r\u00e9sze gyakran elpusztul, \u00e9s szerves burkait leveti vagy felveszi.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>√çgy elmondhatjuk, hogy nemcsak a l√©lek (egy elpuszt√≠thatatlan univerzum t√ºkre) elpuszt√≠thatatlan, hanem maga az √°llat is, b√°r g√©pezet√©nek egy r√©sze gyakran elpusztul, √©s szerves burkait leveti vagy felveszi.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß78" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;A l\u00e9lek \u00e9s test el\u0151re l\u00e9tes\u00edtett harm\u00f3ni\u00e1ja&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 78&lt;\/span&gt; A test-l\u00e9lek probl\u00e9ma megold\u00e1sa: El\u0151re l\u00e9tes\u00edtett harm\u00f3nia&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 78</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Ces principes m&#39;ont donn\u00e9 moyen d&#39;expliquer naturellement l&#39;&lt;cite&gt;union ou bien la conformit\u00e9 de l&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Ces principes m&#39;ont donn\u00e9 moyen d&#39;expliquer naturellement l&#39;&lt;cite&gt;union ou bien la conformit\u00e9 de l&#39;\u00e2me et du corps organique&lt;\/cite&gt;. l&#39;\u00e2me suit ses propres lois et le corps aussi les siennes ; et ils se rencontrent en vertu de &lt;cite&gt;l&#39;harmonie pr\u00e9\u00e9tablie&lt;\/cite&gt; entre toutes les substances, puisqu&#39;elles sont toutes les repr\u00e9sentations d&#39;un m\u00eame univers.\n---\nEzek az elvek lehet\u0151v\u00e9 tett\u00e9k sz\u00e1momra, hogy term\u00e9szetes m\u00f3don megmagyar\u00e1zzam a &lt;cite&gt;l\u00e9lek \u00e9s a szerves test egys\u00e9g\u00e9t vagy megfelel\u00e9s\u00e9t&lt;\/cite&gt;. A l\u00e9lek k\u00f6veti a saj\u00e1t t\u00f6rv\u00e9nyeit, \u00e9s a test is a saj\u00e1tjait; \u00e9s tal\u00e1lkoznak az \u00f6sszes szubsztancia k\u00f6z\u00f6tti &lt;cite&gt;el\u0151re meghat\u00e1rozott harm\u00f3nia&lt;\/cite&gt; erej\u00e9n\u00e9l fogva, mivel mindannyian ugyanannak a vil\u00e1gegyetemnek a reprezent\u00e1ci\u00f3i.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>Ezek az elvek lehet≈ëv√© tett√©k sz√°momra, hogy term√©szetes m√≥don megmagyar√°zzam a <cite>l√©lek √©s a szerves test egys√©g√©t vagy megfelel√©s√©t</cite>. A l√©lek k√∂veti a saj√°t t√∂rv√©nyeit, √©s a test is a saj√°tjait; √©s tal√°lkoznak az √∂sszes szubsztancia k√∂z√∂tti <cite>el≈ëre meghat√°rozott harm√≥nia</cite> erej√©n√©l fogva, mivel mindannyian ugyanannak a vil√°gegyetemnek a reprezent√°ci√≥i.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß79" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;A k\u00e9t birodalom: V\u00e9g- \u00e9s hat\u00e9kony okok&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 79&lt;\/span&gt; A hat\u00e9kony \u00e9s v\u00e9gokok birodalmainak harm\u00f3ni\u00e1ja&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 79</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Les \u00e2mes agissent selon les lois des &lt;cite&gt;causes finales&lt;\/cite&gt; par app\u00e9titions, fins et moyens. &amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Les \u00e2mes agissent selon les lois des &lt;cite&gt;causes finales&lt;\/cite&gt; par app\u00e9titions, fins et moyens. Les corps agissent selon les lois des &lt;cite&gt;causes efficientes&lt;\/cite&gt; ou des mouvements. Et les deux r\u00e8gnes, celui des causes efficientes et celui des causes finales sont harmoniques entre eux.\n---\nA lelkek a &lt;cite&gt;v\u00e9gs\u0151 okok&lt;\/cite&gt; t\u00f6rv\u00e9nyei szerint cselekszenek, v\u00e1gyak, c\u00e9lok \u00e9s eszk\u00f6z\u00f6k \u00e1ltal. A testek a &lt;cite&gt;hat\u00f3 okok&lt;\/cite&gt; vagy mozg\u00e1sok t\u00f6rv\u00e9nyei szerint cselekszenek. \u00c9s a k\u00e9t birodalom, a hat\u00f3 okok \u00e9s a v\u00e9gs\u0151 okok birodalma harmonikus egym\u00e1ssal.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>A lelkek a <cite>v√©gs≈ë okok</cite> t√∂rv√©nyei szerint cselekszenek, v√°gyak, c√©lok √©s eszk√∂z√∂k √°ltal. A testek a <cite>hat√≥ okok</cite> vagy mozg√°sok t√∂rv√©nyei szerint cselekszenek. √âs a k√©t birodalom, a hat√≥ okok √©s a v√©gs≈ë okok birodalma harmonikus egym√°ssal.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß80" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Descartes t\u00e9ved\u00e9se \u00e9s az ir\u00e1ny megmarad\u00e1sa&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 80&lt;\/span&gt; Descartes t\u00e9ved\u00e9s\u00e9nek helyesb\u00edt\u00e9se test-l\u00e9lek k\u00f6lcs\u00f6nhat\u00e1sban&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 80</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;&lt;cite&gt;Descartes&lt;\/cite&gt; a reconnu, que les \u00e2mes ne peuvent point donner de la force aux corps, parce&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;&lt;cite&gt;Descartes&lt;\/cite&gt; a reconnu, que les \u00e2mes ne peuvent point donner de la force aux corps, parce qu&#39;il y a toujours la m\u00eame quantit\u00e9 de force dans la mati\u00e8re. Cependant il a cru que l&#39;\u00e2me pouvait changer la direction des corps. Mais c&#39;est parce qu&#39;on n&#39;a point su de son temps la loi de la nature, qui porte encore la conservation de la m\u00eame direction totale dans la mati\u00e8re. s&#39;il l&#39;avait remarqu\u00e9e, il serait tomb\u00e9 dans mon &lt;cite&gt;Syst\u00e8me de l&#39;harmonie pr\u00e9\u00e9tablie&lt;\/cite&gt;.\n---\n&lt;cite&gt;Descartes&lt;\/cite&gt; felismerte, hogy a lelkek nem adhatnak er\u0151t a testeknek, mivel az anyagban mindig ugyanannyi er\u0151 van. Mindazon\u00e1ltal \u00fagy v\u00e9lte, hogy a l\u00e9lek megv\u00e1ltoztathatja a testek ir\u00e1ny\u00e1t. De ez az\u00e9rt van, mert az \u0151 idej\u00e9ben m\u00e9g nem ismert\u00e9k a term\u00e9szet azon t\u00f6rv\u00e9ny\u00e9t, amely az anyag teljes ir\u00e1ny\u00e1nak megmarad\u00e1s\u00e1t is mag\u00e1ban foglalja. Ha \u00e9szrevette volna ezt, eljutott volna az \u00e9n &lt;cite&gt;el\u0151re meghat\u00e1rozott harm\u00f3nia rendszeremhez&lt;\/cite&gt;.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a><cite>Descartes</cite> felismerte, hogy a lelkek nem adhatnak er≈ët a testeknek, mivel az anyagban mindig ugyanannyi er≈ë van. Mindazon√°ltal √∫gy v√©lte, hogy a l√©lek megv√°ltoztathatja a testek ir√°ny√°t. De ez az√©rt van, mert az ≈ë idej√©ben m√©g nem ismert√©k a term√©szet azon t√∂rv√©ny√©t, amely az anyag teljes ir√°ny√°nak megmarad√°s√°t is mag√°ban foglalja. Ha √©szrevette volna ezt, eljutott volna az √©n <cite>el≈ëre meghat√°rozott harm√≥nia rendszeremhez</cite>.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß81" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Az el\u0151re l\u00e9tes\u00edtett harm\u00f3nia rendszere&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 81&lt;\/span&gt; Az el\u0151re l\u00e9tes\u00edtett harm\u00f3nia \u00f6sszefoglal\u00e1sa&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 81</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Ce Syst\u00e8me fait que les corps agissent comme si (par impossible) il n&#39;y avait point d&#39;ames ; et que&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Ce Syst\u00e8me fait que les corps agissent comme si (par impossible) il n&#39;y avait point d&#39;ames ; et que les Ames agissent, comme s&#39;il n&#39;y avait point de corps ; et que tous deux agissent comme si l&#39;un influait sur l&#39;autre.\n---\nE rendszer szerint a testek \u00fagy cselekszenek, mintha (lehetetlen\u00fcl) nem lenn\u00e9nek lelkek; \u00e9s a Lelkek \u00fagy cselekszenek, mintha nem lenn\u00e9nek testek; \u00e9s mindkett\u0151 \u00fagy cselekszik, mintha egyik hatna a m\u00e1sikra.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>E rendszer szerint a testek √∫gy cselekszenek, mintha (lehetetlen√ºl) nem lenn√©nek lelkek; √©s a Lelkek √∫gy cselekszenek, mintha nem lenn√©nek testek; √©s mindkett≈ë √∫gy cselekszik, mintha egyik hatna a m√°sikra.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß82" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;A lelkek felemelked\u00e9se a gondolkod\u00e1sra&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 82&lt;\/span&gt; A racion\u00e1lis lelkek k\u00fcl\u00f6nleges teremt\u00e9se&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 82</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Quant aux &lt;cite&gt;Esprits&lt;\/cite&gt; ou &lt;cite&gt;Ames raisonnables&lt;\/cite&gt;, quoique je trouve qu&#39;il y a dans l&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Quant aux &lt;cite&gt;Esprits&lt;\/cite&gt; ou &lt;cite&gt;Ames raisonnables&lt;\/cite&gt;, quoique je trouve qu&#39;il y a dans le fond la m\u00eame chose dans tous les vivants et animaux, comme nous venons de dire (savoir que l&#39;animal et l&#39;\u00e2me ne commencent qu&#39;avec le monde, et ne finissent pas non plus que le monde), il y a pourtant cela de particulier dans les &lt;cite&gt;Animaux raisonnables&lt;\/cite&gt;, que leurs petits Animaux spermatiques, tant qu&#39;ils ne sont que cela, ont seulement des \u00e2mes ordinaires ou sensitives ; mais d\u00e8s que ceux qui sont \u00e9lus, pour ainsi dire, parviennent par une actuelle conception \u00e0 la nature humaine, leurs \u00e2mes sensitives sont \u00e9lev\u00e9es au degr\u00e9 de la raison et \u00e0 la pr\u00e9rogative des Esprits.\n---\nAmi a &lt;cite&gt;Szellemeket&lt;\/cite&gt; vagy &lt;cite&gt;\u00e9rtelmes Lelkeket&lt;\/cite&gt; illeti, b\u00e1r \u00fagy tal\u00e1lom, hogy alapvet\u0151en ugyanaz a dolog van minden \u00e9l\u0151l\u00e9nyben \u00e9s \u00e1llatban, mint amit az im\u00e9nt mondtunk (nevezetesen, hogy az \u00e1llat \u00e9s a l\u00e9lek csak a vil\u00e1ggal kezd\u0151dik, \u00e9s nem is \u00e9r v\u00e9get, csak a vil\u00e1ggal), m\u00e9gis van valami k\u00fcl\u00f6nleges az &lt;cite&gt;\u00e9rtelmes \u00c1llatokban&lt;\/cite&gt;, hogy az \u0151 kis spermatikus \u00c1llataik, am\u00edg csak azok, csak k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges vagy \u00e9rz\u00e9kel\u0151 l\u00e9lekkel rendelkeznek; de amint azok, amelyek \u00fagymond kiv\u00e1lasztattak, t\u00e9nyleges fogantat\u00e1s \u00e1ltal el\u00e9rik az emberi term\u00e9szetet, \u00e9rz\u00e9kel\u0151 lelk\u00fck az \u00e9rtelem szintj\u00e9re \u00e9s a Szellemek kiv\u00e1lts\u00e1g\u00e1ra emelkedik.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>Ami a <cite>Szellemeket</cite> vagy <cite>√©rtelmes Lelkeket</cite> illeti, b√°r √∫gy tal√°lom, hogy alapvet≈ëen ugyanaz a dolog van minden √©l≈ël√©nyben √©s √°llatban, mint amit az im√©nt mondtunk (nevezetesen, hogy az √°llat √©s a l√©lek csak a vil√°ggal kezd≈ëdik, √©s nem is √©r v√©get, csak a vil√°ggal), m√©gis van valami k√ºl√∂nleges az <cite>√©rtelmes √Ållatokban</cite>, hogy az ≈ë kis spermatikus √Ållataik, am√≠g csak azok, csak k√∂z√∂ns√©ges vagy √©rz√©kel≈ë l√©lekkel rendelkeznek; de amint azok, amelyek √∫gymond kiv√°lasztattak, t√©nyleges fogantat√°s √°ltal el√©rik az emberi term√©szetet, √©rz√©kel≈ë lelk√ºk az √©rtelem szintj√©re √©s a Szellemek kiv√°lts√°g√°ra emelkedik.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß83" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Szellemek mint az istens\u00e9g k\u00e9pei&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 83&lt;\/span&gt; Szellemek mint Isten k\u00e9pei, k\u00e9pesek tud\u00e1sra \u00e9s teremt\u00e9sre&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 83</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Entre autres diff\u00e9rences qu&#39;il y a entre les Ames ordinaires et les Esprits, dont j&#39;en ai d\u00e9j\u00e0 ma&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Entre autres diff\u00e9rences qu&#39;il y a entre les Ames ordinaires et les Esprits, dont j&#39;en ai d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 une partie, il y a encore celle-ci : que les \u00e2mes en g\u00e9n\u00e9ral sont des &lt;cite&gt;miroirs vivants&lt;\/cite&gt; ou images de l&#39;univers des cr\u00e9atures ; mais que les esprits sont encore des images de la &lt;cite&gt;Divinit\u00e9 m\u00eame&lt;\/cite&gt;, ou de l&#39;auteur m\u00eame de la nature : capables de conna\u00eetre le &lt;cite&gt;syst\u00e8me de l&#39;univers&lt;\/cite&gt; et d&#39;en imiter quelque chose par des \u00e9chantillons architectoniques ; chaque esprit \u00e9tant comme une petite divinit\u00e9 dans son d\u00e9partement.\n---\nA k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges Lelkek \u00e9s a Szellemek k\u00f6z\u00f6tti sz\u00e1mos k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9g k\u00f6z\u00f6tt, amelyekb\u0151l m\u00e1r n\u00e9h\u00e1nyat megeml\u00edtettem, van m\u00e9g ez is: hogy a lelkek \u00e1ltal\u00e1ban &lt;cite&gt;\u00e9l\u0151 t\u00fckr\u00f6k&lt;\/cite&gt; vagy k\u00e9pm\u00e1sai a teremtm\u00e9nyek univerzum\u00e1nak; de a szellemek ezen fel\u00fcl mag\u00e1nak az &lt;cite&gt;Istens\u00e9gnek&lt;\/cite&gt;, vagy mag\u00e1nak a term\u00e9szet alkot\u00f3j\u00e1nak k\u00e9pm\u00e1sai: k\u00e9pesek megismerni a &lt;cite&gt;vil\u00e1gegyetem rendszer\u00e9t&lt;\/cite&gt; \u00e9s ut\u00e1nozni valamit bel\u0151le \u00e9p\u00edt\u00e9szeti mint\u00e1kkal; minden szellem olyan, mint egy kis istens\u00e9g a saj\u00e1t ter\u00fclet\u00e9n.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>A k√∂z√∂ns√©ges Lelkek √©s a Szellemek k√∂z√∂tti sz√°mos k√ºl√∂nbs√©g k√∂z√∂tt, amelyekb≈ël m√°r n√©h√°nyat megeml√≠tettem, van m√©g ez is: hogy a lelkek √°ltal√°ban <cite>√©l≈ë t√ºkr√∂k</cite> vagy k√©pm√°sai a teremtm√©nyek univerzum√°nak; de a szellemek ezen fel√ºl mag√°nak az <cite>Istens√©gnek</cite>, vagy mag√°nak a term√©szet alkot√≥j√°nak k√©pm√°sai: k√©pesek megismerni a <cite>vil√°gegyetem rendszer√©t</cite> √©s ut√°nozni valamit bel≈ële √©p√≠t√©szeti mint√°kkal; minden szellem olyan, mint egy kis istens√©g a saj√°t ter√ºlet√©n.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß84" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;K\u00f6z\u00f6ss\u00e9g Istennel: Fejedelem \u00e9s Atya&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 84&lt;\/span&gt; Isten kapcsolata a szellemekkel: Fejedelem \u00e9s Atya&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 84</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;c&#39;est ce qui fait que les Esprits sont capables d&#39;entrer dans une mani\u00e8re de &lt;cite&gt;Soci\u00e9t\u00e9 avec D&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;c&#39;est ce qui fait que les Esprits sont capables d&#39;entrer dans une mani\u00e8re de &lt;cite&gt;Soci\u00e9t\u00e9 avec Dieu&lt;\/cite&gt;, et qu&#39;il est \u00e0 leur \u00e9gard, non seulement ce qu&#39;un inventeur est \u00e0 sa Machine (comme Dieu l&#39;est par rapport aux autres cr\u00e9atures) mais encore ce qu&#39;un Prince est \u00e0 ses sujets, et m\u00eame un p\u00e8re \u00e0 ses enfants.\n---\nEz teszi lehet\u0151v\u00e9, hogy a Szellemek k\u00e9pesek legyenek egyfajta &lt;cite&gt;T\u00e1rsas\u00e1gba l\u00e9pni Istennel&lt;\/cite&gt;, \u00e9s hogy \u0150 sz\u00e1mukra nemcsak az, ami egy feltal\u00e1l\u00f3 a G\u00e9p\u00e9hez k\u00e9pest (mint ahogy Isten a t\u00f6bbi teremtm\u00e9nyhez viszonyul), hanem az is, ami egy Fejedelem az alattval\u00f3ihoz k\u00e9pest, s\u0151t egy apa a gyermekeihez k\u00e9pest.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>Ez teszi lehet≈ëv√©, hogy a Szellemek k√©pesek legyenek egyfajta <cite>T√°rsas√°gba l√©pni Istennel</cite>, √©s hogy ≈ê sz√°mukra nemcsak az, ami egy feltal√°l√≥ a G√©p√©hez k√©pest (mint ahogy Isten a t√∂bbi teremtm√©nyhez viszonyul), hanem az is, ami egy Fejedelem az alattval√≥ihoz k√©pest, s≈ët egy apa a gyermekeihez k√©pest.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß85" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Isten V\u00e1rosa&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 85&lt;\/span&gt; A cs\u00facspont: Isten V\u00e1rosa&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 85</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;D&#39;o\u00f9 il est ais\u00e9 de conclure, que l&#39;assemblage de tous les Esprits doit composer la &lt;cite&gt;Cit\u00e9 de&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;D&#39;o\u00f9 il est ais\u00e9 de conclure, que l&#39;assemblage de tous les Esprits doit composer la &lt;cite&gt;Cit\u00e9 de Dieu&lt;\/cite&gt;, c&#39;est-\u00e0-dire le plus parfait \u00c9tat qui soit possible sous le plus parfait des Monarques.\n---\nEbb\u0151l k\u00f6nnyen levonhat\u00f3 a k\u00f6vetkeztet\u00e9s, hogy minden Szellem egy\u00fcttese kell, hogy alkossa &lt;cite&gt;Isten V\u00e1ros\u00e1t&lt;\/cite&gt;, vagyis a legt\u00f6k\u00e9letesebb \u00c1llamot, amely lehets\u00e9ges a legt\u00f6k\u00e9letesebb Uralkod\u00f3 alatt.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>Ebb≈ël k√∂nnyen levonhat√≥ a k√∂vetkeztet√©s, hogy minden Szellem egy√ºttese kell, hogy alkossa <cite>Isten V√°ros√°t</cite>, vagyis a legt√∂k√©letesebb √Ållamot, amely lehets√©ges a legt√∂k√©letesebb Uralkod√≥ alatt.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß86" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;A mor\u00e1lis vil\u00e1g a term\u00e9szetes vil\u00e1gban&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 86&lt;\/span&gt; A mor\u00e1lis vil\u00e1g mint Isten legf\u0151bb remekm\u0171ve&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 86</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Cette &lt;cite&gt;Cit\u00e9 de Dieu&lt;\/cite&gt;, cette &lt;cite&gt;Monarchie v\u00e9ritablement universelle&lt;\/cite&gt; est un &lt;ci&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Cette &lt;cite&gt;Cit\u00e9 de Dieu&lt;\/cite&gt;, cette &lt;cite&gt;Monarchie v\u00e9ritablement universelle&lt;\/cite&gt; est un &lt;cite&gt;Monde Moral&lt;\/cite&gt;, dans le monde Naturel, et ce qu&#39;il y a de plus \u00e9lev\u00e9 et de plus divin dans les ouvrages de Dieu : et c&#39;est en lui que consiste v\u00e9ritablement la &lt;cite&gt;gloire de Dieu&lt;\/cite&gt;, puisqu&#39;il n&#39;y en aurait point, si sa grandeur et sa bont\u00e9 n&#39;\u00e9taient pas connues et admir\u00e9es par les esprits, c&#39;est aussi par rapport \u00e0 cette &lt;cite&gt;Cit\u00e9 divine&lt;\/cite&gt; qu&#39;il a proprement de la &lt;cite&gt;Bont\u00e9&lt;\/cite&gt;, au lieu que sa &lt;cite&gt;sagesse&lt;\/cite&gt; et sa &lt;cite&gt;puissance&lt;\/cite&gt; se montrent partout.\n---\nEz az &lt;cite&gt;Isten V\u00e1rosa&lt;\/cite&gt;, ez a &lt;cite&gt;val\u00f3ban egyetemes Monarchia&lt;\/cite&gt; egy &lt;cite&gt;Erk\u00f6lcsi Vil\u00e1g&lt;\/cite&gt; a Term\u00e9szeti vil\u00e1gban, \u00e9s ez a legmagasztosabb \u00e9s legistenibb Isten m\u0171veiben: \u00e9s ebben \u00e1ll val\u00f3j\u00e1ban &lt;cite&gt;Isten dics\u0151s\u00e9ge&lt;\/cite&gt;, mivel nem lenne dics\u0151s\u00e9g, ha nagys\u00e1g\u00e1t \u00e9s j\u00f3s\u00e1g\u00e1t nem ismern\u00e9k fel \u00e9s csod\u00e1ln\u00e1k a szellemek, \u00e9s ugyancsak ezen &lt;cite&gt;isteni V\u00e1ros&lt;\/cite&gt; vonatkoz\u00e1s\u00e1ban van tulajdonk\u00e9ppen &lt;cite&gt;J\u00f3s\u00e1ga&lt;\/cite&gt;, m\u00edg &lt;cite&gt;b\u00f6lcsess\u00e9ge&lt;\/cite&gt; \u00e9s &lt;cite&gt;hatalma&lt;\/cite&gt; minden\u00fctt megmutatkozik.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>Ez az <cite>Isten V√°rosa</cite>, ez a <cite>val√≥ban egyetemes Monarchia</cite> egy <cite>Erk√∂lcsi Vil√°g</cite> a Term√©szeti vil√°gban, √©s ez a legmagasztosabb √©s legistenibb Isten m≈±veiben: √©s ebben √°ll val√≥j√°ban <cite>Isten dics≈ës√©ge</cite>, mivel nem lenne dics≈ës√©g, ha nagys√°g√°t √©s j√≥s√°g√°t nem ismern√©k fel √©s csod√°ln√°k a szellemek, √©s ugyancsak ezen <cite>isteni V√°ros</cite> vonatkoz√°s√°ban van tulajdonk√©ppen <cite>J√≥s√°ga</cite>, m√≠g <cite>b√∂lcsess√©ge</cite> √©s <cite>hatalma</cite> minden√ºtt megmutatkozik.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß87" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Harm\u00f3nia a term\u00e9szet \u00e9s a kegyelem k\u00f6z\u00f6tt&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 87&lt;\/span&gt; A magasabb harm\u00f3nia: A term\u00e9szet \u00e9s a kegyelem k\u00f6z\u00f6tt&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 87</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Comme nous avons \u00e9tabli ci-dessus une &lt;cite&gt;Harmonie parfaite&lt;\/cite&gt; entre deux R\u00e8gnes naturels, l&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Comme nous avons \u00e9tabli ci-dessus une &lt;cite&gt;Harmonie parfaite&lt;\/cite&gt; entre deux R\u00e8gnes naturels, l&#39;un des &lt;cite&gt;causes Efficientes&lt;\/cite&gt;, l&#39;autre des &lt;cite&gt;Finales&lt;\/cite&gt;, nous devons remarquer ici encore une autre harmonie entre le &lt;cite&gt;r\u00e8gne Physique de la Nature&lt;\/cite&gt; et le &lt;cite&gt;r\u00e8gne Moral de la Gr\u00e2ce&lt;\/cite&gt;, c&#39;est-\u00e0-dire, entre &lt;cite&gt;Dieu consid\u00e9r\u00e9 comme Architecte de la Machine de l&#39;univers&lt;\/cite&gt;, et &lt;cite&gt;Dieu consid\u00e9r\u00e9 comme Monarque de la Cit\u00e9 divine des Esprits&lt;\/cite&gt; (&lt;cite&gt;\u00a7  62, 74, 118, 248, 112, 130, 247&lt;\/cite&gt;).\n---\nAhogy fentebb meg\u00e1llap\u00edtottuk a &lt;cite&gt;t\u00f6k\u00e9letes Harm\u00f3ni\u00e1t&lt;\/cite&gt; a k\u00e9t term\u00e9szeti Birodalom k\u00f6z\u00f6tt, az egyik a &lt;cite&gt;Hat\u00f3 okok&lt;\/cite&gt;, a m\u00e1sik a &lt;cite&gt;C\u00e9lok&lt;\/cite&gt; birodalma, itt m\u00e9g egy m\u00e1sik harm\u00f3ni\u00e1t kell megjegyezn\u00fcnk a &lt;cite&gt;Term\u00e9szet Fizikai birodalma&lt;\/cite&gt; \u00e9s a &lt;cite&gt;Kegyelem Erk\u00f6lcsi birodalma&lt;\/cite&gt; k\u00f6z\u00f6tt, vagyis &lt;cite&gt;Isten mint a vil\u00e1gegyetem G\u00e9pezet\u00e9nek \u00c9p\u00edt\u00e9sze&lt;\/cite&gt; \u00e9s &lt;cite&gt;Isten mint a Szellemek isteni V\u00e1ros\u00e1nak Uralkod\u00f3ja&lt;\/cite&gt; k\u00f6z\u00f6tt (&lt;cite&gt;\u00a7 62, 74, 118, 248, 112, 130, 247&lt;\/cite&gt;).&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>Ahogy fentebb meg√°llap√≠tottuk a <cite>t√∂k√©letes Harm√≥ni√°t</cite> a k√©t term√©szeti Birodalom k√∂z√∂tt, az egyik a <cite>Hat√≥ okok</cite>, a m√°sik a <cite>C√©lok</cite> birodalma, itt m√©g egy m√°sik harm√≥ni√°t kell megjegyezn√ºnk a <cite>Term√©szet Fizikai birodalma</cite> √©s a <cite>Kegyelem Erk√∂lcsi birodalma</cite> k√∂z√∂tt, vagyis <cite>Isten mint a vil√°gegyetem G√©pezet√©nek √âp√≠t√©sze</cite> √©s <cite>Isten mint a Szellemek isteni V√°ros√°nak Uralkod√≥ja</cite> k√∂z√∂tt (<cite>¬ß 62, 74, 118, 248, 112, 130, 247</cite>).</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß88" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Term\u00e9szetes eszk\u00f6z\u00f6k erk\u00f6lcsi c\u00e9lokra&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 88&lt;\/span&gt; Term\u00e9szetes esem\u00e9nyek erk\u00f6lcsi c\u00e9lokat szolg\u00e1lnak&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 88</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Cette &lt;cite&gt;Harmonie&lt;\/cite&gt; fait que les choses conduisent \u00e0 la &lt;cite&gt;Gr\u00e2ce&lt;\/cite&gt; par les voies m&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Cette &lt;cite&gt;Harmonie&lt;\/cite&gt; fait que les choses conduisent \u00e0 la &lt;cite&gt;Gr\u00e2ce&lt;\/cite&gt; par les voies m\u00eames de la &lt;cite&gt;Nature&lt;\/cite&gt;, et que ce globe par exemple doit \u00eatre d\u00e9truit et r\u00e9par\u00e9 par les voies naturelles dans les moments que le demande le &lt;cite&gt;gouvernement des Esprits&lt;\/cite&gt; ; pour le ch\u00e2timent des uns, et la r\u00e9compense des autres (&lt;cite&gt;\u00a7  18 sqq., 110, 244-245, 340&lt;\/cite&gt;).\n---\nEz a &lt;cite&gt;Harm\u00f3nia&lt;\/cite&gt; azt eredm\u00e9nyezi, hogy a dolgok mag\u00e1nak a &lt;cite&gt;Term\u00e9szetnek&lt;\/cite&gt; az \u00fatjain vezetnek a &lt;cite&gt;Kegyelemhez&lt;\/cite&gt;, \u00e9s hogy p\u00e9ld\u00e1ul ennek a f\u00f6ldgoly\u00f3nak term\u00e9szetes \u00faton kell elpusztulnia \u00e9s meg\u00fajulnia azokban a pillanatokban, amikor azt a &lt;cite&gt;Szellemek korm\u00e1nyz\u00e1sa&lt;\/cite&gt; megk\u00edv\u00e1nja; egyesek b\u00fcntet\u00e9s\u00e9re \u00e9s m\u00e1sok jutalmaz\u00e1s\u00e1ra (&lt;cite&gt;\u00a7 18 sqq., 110, 244-245, 340&lt;\/cite&gt;).&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>Ez a <cite>Harm√≥nia</cite> azt eredm√©nyezi, hogy a dolgok mag√°nak a <cite>Term√©szetnek</cite> az √∫tjain vezetnek a <cite>Kegyelemhez</cite>, √©s hogy p√©ld√°ul ennek a f√∂ldgoly√≥nak term√©szetes √∫ton kell elpusztulnia √©s meg√∫julnia azokban a pillanatokban, amikor azt a <cite>Szellemek korm√°nyz√°sa</cite> megk√≠v√°nja; egyesek b√ºntet√©s√©re √©s m√°sok jutalmaz√°s√°ra (<cite>¬ß 18 sqq., 110, 244-245, 340</cite>).</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß89" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;B\u0171n \u00e9s Jutalom a Term\u00e9szet T\u00f6rv\u00e9nyei Szerint&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 89&lt;\/span&gt; A Vil\u00e1gmechanika Igazs\u00e1ga&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 89</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;On peut dire encore, que &lt;cite&gt;Dieu comme Architecte&lt;\/cite&gt; contente en tout &lt;cite&gt;Dieu, comme l\u00e9gi&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;On peut dire encore, que &lt;cite&gt;Dieu comme Architecte&lt;\/cite&gt; contente en tout &lt;cite&gt;Dieu, comme l\u00e9gislateur&lt;\/cite&gt; ; et qu&#39;ainsi les &lt;cite&gt;p\u00e9ch\u00e9s&lt;\/cite&gt; doivent porter leur peine avec eux par l&#39;ordre de la nature ; et en vertu m\u00eame de la &lt;cite&gt;structure m\u00e9canique des choses&lt;\/cite&gt; ; et que de m\u00eame les &lt;cite&gt;belles actions&lt;\/cite&gt; s&#39;attireront leurs r\u00e9compenses par des voies machinales par rapport aux corps ; quoique cela ne puisse et ne doive pas arriver toujours sur-le-champ.\n---\nAzt is mondhatjuk, hogy &lt;cite&gt;Isten mint \u00c9p\u00edt\u00e9sz&lt;\/cite&gt; mindenben kiel\u00e9g\u00edti &lt;cite&gt;Istent mint t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00f3t&lt;\/cite&gt;; \u00e9s \u00edgy a &lt;cite&gt;b\u0171n\u00f6knek&lt;\/cite&gt; magukkal kell hordozniuk b\u00fcntet\u00e9s\u00fcket a term\u00e9szet rendje szerint; \u00e9s mag\u00e1nak a &lt;cite&gt;dolgok mechanikai szerkezet\u00e9nek&lt;\/cite&gt; erej\u00e9n\u00e9l fogva; \u00e9s ugyan\u00edgy a &lt;cite&gt;sz\u00e9p cselekedetek&lt;\/cite&gt; is magukhoz vonzz\u00e1k jutalmukat g\u00e9pi \u00faton a testekre vonatkoz\u00f3an; b\u00e1r ez nem t\u00f6rt\u00e9nhet \u00e9s nem is kell, hogy mindig azonnal megt\u00f6rt\u00e9njen.&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>Azt is mondhatjuk, hogy <cite>Isten mint √âp√≠t√©sz</cite> mindenben kiel√©g√≠ti <cite>Istent mint t√∂rv√©nyhoz√≥t</cite>; √©s √≠gy a <cite>b≈±n√∂knek</cite> magukkal kell hordozniuk b√ºntet√©s√ºket a term√©szet rendje szerint; √©s mag√°nak a <cite>dolgok mechanikai szerkezet√©nek</cite> erej√©n√©l fogva; √©s ugyan√≠gy a <cite>sz√©p cselekedetek</cite> is magukhoz vonzz√°k jutalmukat g√©pi √∫ton a testekre vonatkoz√≥an; b√°r ez nem t√∂rt√©nhet √©s nem is kell, hogy mindig azonnal megt√∂rt√©njen.</p><h4 class="bighead subchapter" id="¬ß90" data-reader-info="{&quot;title&quot;:&quot;Az Isteni V\u00e1ros T\u00f6k\u00e9letes Korm\u00e1nyz\u00e1sa&quot;,&quot;indexTitle&quot;:&quot;&lt;span class=\&quot;par\&quot;&gt;\u00a7 90&lt;\/span&gt; Az Isteni Gondvisel\u00e9s \u00e9s a Legjobb Vil\u00e1g Megval\u00f3sul\u00e1sa&quot;,&quot;classes&quot;:[&quot;p&quot;]}">¬ß 90</h4><p><a href="#" class="examine cite-link" data-rel="linguistics" data-config="{&quot;desc&quot;:&quot;Enfin sous ce &lt;cite&gt;gouvernement parfait&lt;\/cite&gt; il n&#39;y aurait point de &lt;cite&gt;bonne Action&lt;\/cite&gt; san&amp;hellip;&quot;}" data-citation="{&quot;context&quot;:&quot;Enfin sous ce &lt;cite&gt;gouvernement parfait&lt;\/cite&gt; il n&#39;y aurait point de &lt;cite&gt;bonne Action&lt;\/cite&gt; sans r\u00e9compense, point de &lt;cite&gt;mauvaise&lt;\/cite&gt; sans ch\u00e2timent : et tout doit r\u00e9ussir au bien des bons ; c&#39;est-\u00e0-dire de ceux qui ne sont point des m\u00e9contents dans ce grand \u00c9tat, qui se fient \u00e0 la &lt;cite&gt;Providence&lt;\/cite&gt;, apr\u00e8s avoir fait leur devoir, et qui aiment et imitent, comme il faut, l&#39;&lt;cite&gt;Auteur de tout bien&lt;\/cite&gt;, se plaisant dans la consid\u00e9ration de ses perfections suivant la nature du &lt;em&gt;pur amour&lt;\/em&gt; v\u00e9ritable, qui fait prendre plaisir \u00e0 la f\u00e9licit\u00e9 de ce qu&#39;on aime. c&#39;est ce qui fait travailler les personnes sages et vertueuses \u00e0 tout ce qui para\u00eet conforme \u00e0 la &lt;cite&gt;volont\u00e9 divine pr\u00e9somptive&lt;\/cite&gt;, ou ant\u00e9c\u00e9dente ; et se contenter cependant de ce que Dieu fait arriver effectivement par sa &lt;cite&gt;volont\u00e9 secr\u00e8te&lt;\/cite&gt;, cons\u00e9quente et d\u00e9cisive ; en reconnaissant, que si nous pouvions entendre assez l&#39;ordre de l&#39;univers, nous trouverions qu&#39;il surpasse tous les souhaits des plus sages, et qu&#39;il est impossible de le rendre meilleur qu&#39;il est ; non seulement pour le tout en g\u00e9n\u00e9ral, mais encore pour nous-m\u00eames en particulier, si nous sommes attach\u00e9s, comme il faut \u00e0 l&#39;&lt;cite&gt;Auteur du tout&lt;\/cite&gt;, non seulement comme \u00e0 l&#39;&lt;cite&gt;Architecte&lt;\/cite&gt; et \u00e0 la &lt;cite&gt;cause efficiente&lt;\/cite&gt; de notre \u00eatre, mais encore comme \u00e0 notre &lt;cite&gt;Ma\u00eetre&lt;\/cite&gt; et \u00e0 la &lt;cite&gt;cause finale&lt;\/cite&gt; qui doit faire tout le but de notre volont\u00e9, et peut seul faire notre bonheur (&lt;cite&gt;Pr\u00e9f. *, 4 a b&lt;sup&gt;14&lt;\/sup&gt;. \u00a7 278. Pr\u00e9f. *, 4 b&lt;sup&gt;15&lt;\/sup&gt;&lt;\/cite&gt;).\n---\nV\u00e9g\u00fcl e &lt;cite&gt;t\u00f6k\u00e9letes korm\u00e1nyz\u00e1s&lt;\/cite&gt; alatt nem lenne &lt;cite&gt;j\u00f3 Cselekedet&lt;\/cite&gt; jutalom n\u00e9lk\u00fcl, sem &lt;cite&gt;rossz&lt;\/cite&gt; b\u00fcntet\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl: \u00e9s mindennek a j\u00f3k jav\u00e1ra kell v\u00e1lnia; vagyis azok\u00e9ra, akik nem el\u00e9gedetlenked\u0151k ebben a nagy \u00c1llamban, akik b\u00edznak a &lt;cite&gt;Gondvisel\u00e9sben&lt;\/cite&gt;, miut\u00e1n teljes\u00edtett\u00e9k k\u00f6teless\u00e9g\u00fcket, \u00e9s akik szeretik \u00e9s megfelel\u0151en ut\u00e1nozz\u00e1k minden j\u00f3 &lt;cite&gt;Szerz\u0151j\u00e9t&lt;\/cite&gt;, \u00f6r\u00f6m\u00fcket lelve t\u00f6k\u00e9letess\u00e9geinek szeml\u00e9l\u00e9s\u00e9ben az igazi &lt;em&gt;tiszta szeretet&lt;\/em&gt; term\u00e9szete szerint, amely \u00f6r\u00f6m\u00f6t tal\u00e1l a szeretett l\u00e9ny boldogs\u00e1g\u00e1ban. Ez k\u00e9szteti a b\u00f6lcs \u00e9s er\u00e9nyes szem\u00e9lyeket arra, hogy mindent megtegyenek, ami l\u00e1tsz\u00f3lag megfelel az &lt;cite&gt;el\u0151zetes isteni akaratnak&lt;\/cite&gt;; \u00e9s m\u00e9gis el\u00e9gedettek legyenek azzal, amit Isten t\u00e9nylegesen megt\u00f6rt\u00e9nni enged &lt;cite&gt;titkos&lt;\/cite&gt;, k\u00f6vetkezm\u00e9nyes \u00e9s d\u00f6nt\u0151 akarata \u00e1ltal; felismerve, hogy ha el\u00e9gg\u00e9 \u00e9rthetn\u00e9nk a vil\u00e1gegyetem rendj\u00e9t, azt tal\u00e1ln\u00e1nk, hogy az fel\u00fclm\u00fal minden b\u00f6lcs k\u00edv\u00e1ns\u00e1got, \u00e9s lehetetlen jobb\u00e1 tenni, mint amilyen; nemcsak az eg\u00e9sz szempontj\u00e1b\u00f3l \u00e1ltal\u00e1ban, hanem k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a mi szempontunkb\u00f3l is, ha megfelel\u0151en k\u00f6t\u0151d\u00fcnk a &lt;cite&gt;Mindens\u00e9g Szerz\u0151j\u00e9hez&lt;\/cite&gt;, nemcsak mint l\u00e9t\u00fcnk &lt;cite&gt;\u00c9p\u00edt\u00e9sz\u00e9hez&lt;\/cite&gt; \u00e9s &lt;cite&gt;hat\u00f3 ok\u00e1hoz&lt;\/cite&gt;, hanem mint &lt;cite&gt;Mester\u00fcnkh\u00f6z&lt;\/cite&gt; \u00e9s &lt;cite&gt;v\u00e9gs\u0151 okhoz&lt;\/cite&gt; is, akinek akaratunk minden c\u00e9lj\u00e1t meg kell hat\u00e1roznia, \u00e9s aki egyed\u00fcl k\u00e9pes boldogs\u00e1gunkat megteremteni (&lt;cite&gt;El\u0151sz\u00f3 *, 4 a b&lt;sup&gt;14&lt;\/sup&gt;. \u00a7 278. El\u0151sz\u00f3 *, 4 b&lt;sup&gt;15&lt;\/sup&gt;&lt;\/cite&gt;).&quot;}"><span><span class="e"><span>üá´üá∑</span><span>üßê</span></span> <span class="t">nyelv√©szet</span> </span></a>V√©g√ºl e <cite>t√∂k√©letes korm√°nyz√°s</cite> alatt nem lenne <cite>j√≥ Cselekedet</cite> jutalom n√©lk√ºl, sem <cite>rossz</cite> b√ºntet√©s n√©lk√ºl: √©s mindennek a j√≥k jav√°ra kell v√°lnia; vagyis azok√©ra, akik nem el√©gedetlenked≈ëk ebben a nagy √Ållamban, akik b√≠znak a <cite>Gondvisel√©sben</cite>, miut√°n teljes√≠tett√©k k√∂teless√©g√ºket, √©s akik szeretik √©s megfelel≈ëen ut√°nozz√°k minden j√≥ <cite>Szerz≈ëj√©t</cite>, √∂r√∂m√ºket lelve t√∂k√©letess√©geinek szeml√©l√©s√©ben az igazi <em>tiszta szeretet</em> term√©szete szerint, amely √∂r√∂m√∂t tal√°l a szeretett l√©ny boldogs√°g√°ban. Ez k√©szteti a b√∂lcs √©s er√©nyes szem√©lyeket arra, hogy mindent megtegyenek, ami l√°tsz√≥lag megfelel az <cite>el≈ëzetes isteni akaratnak</cite>; √©s m√©gis el√©gedettek legyenek azzal, amit Isten t√©nylegesen megt√∂rt√©nni enged <cite>titkos</cite>, k√∂vetkezm√©nyes √©s d√∂nt≈ë akarata √°ltal; felismerve, hogy ha el√©gg√© √©rthetn√©nk a vil√°gegyetem rendj√©t, azt tal√°ln√°nk, hogy az fel√ºlm√∫l minden b√∂lcs k√≠v√°ns√°got, √©s lehetetlen jobb√° tenni, mint amilyen; nemcsak az eg√©sz szempontj√°b√≥l √°ltal√°ban, hanem k√ºl√∂n√∂sen a mi szempontunkb√≥l is, ha megfelel≈ëen k√∂t≈ëd√ºnk a <cite>Mindens√©g Szerz≈ëj√©hez</cite>, nemcsak mint l√©t√ºnk <cite>√âp√≠t√©sz√©hez</cite> √©s <cite>hat√≥ ok√°hoz</cite>, hanem mint <cite>Mester√ºnkh√∂z</cite> √©s <cite>v√©gs≈ë okhoz</cite> is, akinek akaratunk minden c√©lj√°t meg kell hat√°roznia, √©s aki egyed√ºl k√©pes boldogs√°gunkat megteremteni (<cite>El≈ësz√≥ *, 4 a b<sup>14</sup>. ¬ß 278. El≈ësz√≥ *, 4 b<sup>15</sup></cite>).</p><p class="center">V√âGE</p><p><small><sup>14</sup> <cite rel="prev2">Erdm. kiad., 469. o.</cite></small><br><small><sup>15</sup> <cite rel="prev3">Erdm. kiad., 469 b. o.</cite></small></p></div></main></div><div class="reader-container reader-rel"><div class="reader" id="reader" data-foreword="El≈ësz&oacute;"><a href="#" class="index-btn" data-menu="reader-index" aria-label="Fejezetmutat&oacute;"><svg class="MuiSvgIcon-root" focusable="false" viewBox="0 0 24 24" aria-hidden="true" role="presentation"><path d="M3 9h14V7H3v2zm0 4h14v-2H3v2zm0 4h14v-2H3v2zm16 0h2v-2h-2v2zm0-10v2h2V7h-2zm0 6h2v-2h-2v2z"></path><path fill="none" d="M0 0h24v24H0z"></path></svg></a><div class="status"><div class="cur"><span class="chapter">El≈ësz√≥</span> <span class="sep">/</span> <span class="subchapter"></span></div><div class="next"><a href="" class="prev">&lsaquo; El≈ëz≈ë</a> <span class="sep">|</span> <a href="" class="next">K√∂vetkez≈ë &rsaquo;</a> <span class="chapter"></span> <span class="sep">/</span> <span class="subchapter"></span></div></div><div class="buttons"><a href="#" class="cite e" data-menu="citewidget">‚ùì</a> <a href="#" class="lang e" data-menu="language-index"><img data-z="/images/language-icon-70.png" data-zd="/images/language-icon-dark-70.png" alt="üåê" width="34" height="34" valign="absmiddle"></a><a href="#" id="show-social" class="e social" data-data="{&quot;title&quot;:&quot;A monadol\u00f3gia Gottfried Leibnizt\u0151l | \u221e V\u00e9gtelen Mon\u00e1d Elm\u00e9let&quot;,&quot;url&quot;:&quot;https:\/\/gmodebate.github.io\/cosmos\/hu\/books\/leibniz-monadology\/&quot;,&quot;image&quot;:&quot;\/images\/book-qr-download.png&quot;}" data-menu="socialwidget" title="Oszd meg ezt az oldalt a k&ouml;z&ouml;ss&eacute;gi m&eacute;di&aacute;ban"><img data-z="/images/social-media-70.png" data-zd="/images/social-media-dark-70.png" alt="üí¨" width="34" height="34" valign="absmiddle"></a><a href="https://gmodebate.github.io/cosmos/hu/books/leibniz-monadology/download.html" id="download" class="e dl hu"><img data-z="/images/icons/ebook-icon-frame-70.png" data-zd="/images/icons/ebook-icon-frame-dark-70.png" alt="üì≤" width="34" height="34" valign="absmiddle"> <span>K√∂nyv</span> </a><a href="#" class="close sans">‚úñ</a></div></div></div><div class="reader-widgets reader-rel"><div class="widget citewidget"><div><div class="layer sans"><div class="desc"></div><div class="buttons"><a href="https://chatgpt.com/" target="_blank" rel="noopener" data-config="{&quot;key&quot;:&quot;chatgpt&quot;,&quot;href&quot;:&quot;https:\/\/chatgpt.com\/?q={query}&quot;}" title="Besz&eacute;lget≈ë MI &ouml;sszetett t&eacute;m&aacute;k felfedez&eacute;s&eacute;hez.">ChatGPT</a> <a href="https://chat.mistral.ai/" target="_blank" rel="noopener" data-config="{&quot;key&quot;:&quot;mistral&quot;,&quot;href&quot;:&quot;https:\/\/chat.mistral.ai\/chat?q={query}&quot;}" title="MI-keres&eacute;s egy eur&oacute;pai szolg&aacute;ltat&aacute;st&oacute;l.">Mistral.ai <span class="e">üá™üá∫</span></a> <a href="https://copilot.microsoft.com/" target="_blank" rel="noopener" data-config="{&quot;key&quot;:&quot;copilot&quot;,&quot;href&quot;:&quot;https:\/\/copilot.microsoft.com\/?q={query}&quot;}" title="MI-keres&eacute;s a Microsoftt&oacute;l.">Copilot</a> <a href="https://you.com/" target="_blank" rel="noopener" data-config="{&quot;key&quot;:&quot;you&quot;,&quot;href&quot;:&quot;https:\/\/you.com\/search?tbm=youchat&amp;cfr=chat&amp;chatMode=research&amp;q={query}&quot;}" title="MI-kutat&aacute;s, amely t&ouml;bb forr&aacute;sb&oacute;l &ouml;sszefoglalja az inform&aacute;ci&oacute;kat.">You.com</a> <a href="https://consensus.app/" target="_blank" rel="noopener" data-config="{&quot;key&quot;:&quot;consensus&quot;,&quot;href&quot;:&quot;https:\/\/consensus.app\/?q={query}&quot;}" title="Tudom&aacute;nyos kutat&aacute;sokon alapul&oacute;, bizony&iacute;t&eacute;kokkal al&aacute;t&aacute;masztott v&aacute;laszok.">Consensus</a> <a href="#" data-config="{&quot;key&quot;:&quot;prompt&quot;}"><span class="e">üìã</span> Prompt</a></div></div></div></div><div class="widget socialwidget"><div><div class="layer"></div></div></div><div class="widget reader-index"><div><div class="layer"><div><ul id="reader-index"></ul></div></div></div></div><div class="widget language-index sans"><div><div class="layer"><div class="search"><input type="search" placeholder="Keres√©s‚Ä¶"></div><a class="lg-us" href="/cosmos/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="en">English</span><span class="t">Angol</span><span class="c">us</span><span class="f">üá∫üá∏</span></a><a class="lg-ar" href="/cosmos/ar/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="ar" dir="rtl">ÿßŸÑÿπÿ±ÿ®Ÿäÿ©</span><span class="t">Arab</span><span class="c">ar</span><span class="f">üá∏üá¶</span></a><a class="lg-bd" href="/cosmos/bd/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="bn">‡¶¨‡¶æ‡¶Ç‡¶≤‡¶æ</span><span class="t">Beng√°li</span><span class="c">bd</span><span class="f">üáßüá©</span></a><a class="lg-bg" href="/cosmos/bg/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="bg">–±—ä–ª–≥–∞—Ä—Å–∫–∏</span><span class="t">Bolg√°r</span><span class="c">bg</span><span class="f">üáßüá¨</span></a><a class="lg-ba" href="/cosmos/ba/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="bs">bosanski</span><span class="t">Bosny√°k</span><span class="c">ba</span><span class="f">üáßüá¶</span></a><a class="lg-mm" href="/cosmos/mm/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="my">·Äô·Äº·Äî·Ä∫·Äô·Ä¨</span><span class="t">Burmai</span><span class="c">mm</span><span class="f">üá≤üá≤</span></a><a class="lg-cz" href="/cosmos/cz/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="cs">ƒåe≈°tina</span><span class="t">Cseh</span><span class="c">cz</span><span class="f">üá®üáø</span></a><a class="lg-dk" href="/cosmos/dk/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="da">dansk</span><span class="t">D√°n</span><span class="c">dk</span><span class="f">üá©üá∞</span></a><a class="lg-ee" href="/cosmos/ee/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="et">Eesti</span><span class="t">√âszt</span><span class="c">ee</span><span class="f">üá™üá™</span></a><a class="lg-by" href="/cosmos/by/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="be">–ë–µ–ª–∞—Ä—É—Å–∫–∞—è</span><span class="t">Belorusz</span><span class="c">by</span><span class="f">üáßüáæ</span></a><a class="lg-fi" href="/cosmos/fi/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="fi">suomi</span><span class="t">Finn</span><span class="c">fi</span><span class="f">üá´üáÆ</span></a><a class="lg-fr" href="/cosmos/fr/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="fr">Fran√ßais</span><span class="t">Francia</span><span class="c">fr</span><span class="f">üá´üá∑</span></a><a class="lg-gr" href="/cosmos/gr/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="el">ŒïŒªŒªŒ∑ŒΩŒπŒ∫Œ¨</span><span class="t">G√∂r√∂g</span><span class="c">gr</span><span class="f">üá¨üá∑</span></a><a class="lg-ge" href="/cosmos/ge/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="ka">·É•·Éê·É†·Éó·É£·Éö·Éò</span><span class="t">Gr√∫z</span><span class="c">ge</span><span class="f">üá¨üá™</span></a><a class="lg-il" href="/cosmos/il/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="he" dir="rtl">◊¢◊ë◊®◊ô◊™</span><span class="t">H√©ber</span><span class="c">il</span><span class="f">üáÆüá±</span></a><a class="lg-hi" href="/cosmos/hi/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="hi">‡§π‡§ø‡§Ç‡§¶‡•Ä</span><span class="t">Hindi</span><span class="c">hi</span><span class="f">üáÆüá≥</span></a><a class="lg-nl" href="/cosmos/nl/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="nl">Nederlands</span><span class="t">Holland</span><span class="c">nl</span><span class="f">üá≥üá±</span></a><a class="lg-hr" href="/cosmos/hr/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="hr">hrvatski</span><span class="t">Horv√°t</span><span class="c">hr</span><span class="f">üá≠üá∑</span></a><a class="lg-id" href="/cosmos/id/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="id">Bahasa</span><span class="t">Indon√©z</span><span class="c">id</span><span class="f">üáÆüá©</span></a><a class="lg-jp" href="/cosmos/jp/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="ja">Êó•Êú¨Ë™û</span><span class="t">Jap√°n</span><span class="c">jp</span><span class="f">üáØüáµ</span></a><a class="lg-kz" href="/cosmos/kz/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="kk">“ö–∞–∑–∞“õ</span><span class="t">Kazah</span><span class="c">kz</span><span class="f">üá∞üáø</span></a><a class="lg-cn" href="/cosmos/cn/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="zh-CN">ÁÆÄ‰Ωì</span><span class="t">K√≠nai</span><span class="c">cn</span><span class="f">üá®üá≥</span></a><a class="lg-hk" href="/cosmos/hk/books/leibniz-monadology/" title="Traditional Chinese"><span class="l" lang="zh-HK">ÁπÅÈ´î</span><span class="t">Trad. k√≠nai</span><span class="c">hk</span><span class="f">üá≠üá∞</span></a><a class="lg-kr" href="/cosmos/kr/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="ko">ÌïúÍµ≠Ïñ¥</span><span class="t">Koreai</span><span class="c">kr</span><span class="f">üá∞üá∑</span></a><a class="lg-pl" href="/cosmos/pl/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="pl">Polerowaƒá</span><span class="t">Lengyel</span><span class="c">pl</span><span class="f">üáµüá±</span></a><a class="lg-lv" href="/cosmos/lv/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="lv">latvie≈°u</span><span class="t">Lett</span><span class="c">lv</span><span class="f">üá±üáª</span></a><a class="lg-lt" href="/cosmos/lt/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="lt">Lietuvi≈≥</span><span class="t">Litv√°n</span><span class="c">lt</span><span class="f">üá±üáπ</span></a><a class="lg-hu" href="/cosmos/hu/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="hu">magyar</span><span class="t">Magyar</span><span class="c">hu</span><span class="f">üá≠üá∫</span></a><a class="lg-my" href="/cosmos/my/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="ms">Melayu</span><span class="t">Mal√°j</span><span class="c">my</span><span class="f">üá≤üáæ</span></a><a class="lg-mr" href="/cosmos/mr/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="mr">‡§Æ‡§∞‡§æ‡§†‡•Ä</span><span class="t">Mar√°thi</span><span class="c">mr</span><span class="f">üáÆüá≥</span></a><a class="lg-de" href="/cosmos/de/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="de">Deutsch</span><span class="t">N√©met</span><span class="c">de</span><span class="f">üá©üá™</span></a><a class="lg-np" href="/cosmos/np/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="ne">‡§®‡•á‡§™‡§æ‡§≤‡•Ä</span><span class="t">Nep√°li</span><span class="c">np</span><span class="f">üá≥üáµ</span></a><a class="lg-no" href="/cosmos/no/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="nb">Bokm√•l</span><span class="t">Norv√©g</span><span class="c">no</span><span class="f">üá≥üá¥</span></a><a class="lg-it" href="/cosmos/it/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="it">Italiano</span><span class="t">Olasz</span><span class="c">it</span><span class="f">üáÆüáπ</span></a><a class="lg-ru" href="/cosmos/ru/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="ru">–†—É—Å—Å–∫–∏–π</span><span class="t">Orosz</span><span class="c">ru</span><span class="f">üá∑üá∫</span></a><a class="lg-pa" href="/cosmos/pa/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="pa">‡®™‡©∞‡®ú‡®æ‡®¨‡©Ä</span><span class="t">Pandzs√°bi</span><span class="c">pa</span><span class="f">üáÆüá≥</span></a><a class="lg-ir" href="/cosmos/ir/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="fa" dir="rtl">ŸÅÿßÿ±ÿ≥€å</span><span class="t">Perzsa</span><span class="c">ir</span><span class="f">üáÆüá∑</span></a><a class="lg-pt" href="/cosmos/pt/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="pt">Portugu√™s</span><span class="t">Portug√°l</span><span class="c">pt</span><span class="f">üáµüáπ</span></a><a class="lg-ro" href="/cosmos/ro/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="ro">rom√¢nƒÉ</span><span class="t">Rom√°n</span><span class="c">ro</span><span class="f">üá∑üá¥</span></a><a class="lg-es" href="/cosmos/es/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="es">Espa√±ol</span><span class="t">Spanyol</span><span class="c">es</span><span class="f">üá™üá∏</span></a><a class="lg-se" href="/cosmos/se/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="sv">svenska</span><span class="t">Sv√©d</span><span class="c">se</span><span class="f">üá∏üá™</span></a><a class="lg-rs" href="/cosmos/rs/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="sr">–°—Ä–ø—Å–∫–∏</span><span class="t">Szerb</span><span class="c">rs</span><span class="f">üá∑üá∏</span></a><a class="lg-lk" href="/cosmos/lk/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="si">‡∑É‡∑í‡∂Ç‡∑Ñ‡∂Ω</span><span class="t">Szingal√©z</span><span class="c">lk</span><span class="f">üá±üá∞</span></a><a class="lg-sk" href="/cosmos/sk/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="sk">slovenƒçina</span><span class="t">Szlov√°k</span><span class="c">sk</span><span class="f">üá∏üá∞</span></a><a class="lg-si" href="/cosmos/si/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="sl">Slovenec</span><span class="t">Szlov√©n</span><span class="c">si</span><span class="f">üá∏üáÆ</span></a><a class="lg-ph" href="/cosmos/ph/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="tl">Tagalog</span><span class="t">Tagalog</span><span class="c">ph</span><span class="f">üáµüá≠</span></a><a class="lg-ta" href="/cosmos/ta/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="ta">‡Æ§‡ÆÆ‡Æø‡Æ¥‡Øç</span><span class="t">Tamil</span><span class="c">ta</span><span class="f">üá±üá∞</span></a><a class="lg-te" href="/cosmos/te/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="te">‡∞§‡±Ü‡∞≤‡±Å‡∞ó‡±Å</span><span class="t">Telugu</span><span class="c">te</span><span class="f">üáÆüá≥</span></a><a class="lg-th" href="/cosmos/th/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="th">‡πÑ‡∏ó‡∏¢</span><span class="t">Thai</span><span class="c">th</span><span class="f">üáπüá≠</span></a><a class="lg-tr" href="/cosmos/tr/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="tr">T√ºrk√ße</span><span class="t">T√∂r√∂k</span><span class="c">tr</span><span class="f">üáπüá∑</span></a><a class="lg-ua" href="/cosmos/ua/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="uk">—É–∫—Ä–∞—ó–Ω—Å—å–∫–∞</span><span class="t">Ukr√°n</span><span class="c">ua</span><span class="f">üá∫üá¶</span></a><a class="lg-pk" href="/cosmos/pk/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="ur" dir="rtl">ÿßÿ±ÿØŸà</span><span class="t">Urdu</span><span class="c">pk</span><span class="f">üáµüá∞</span></a><a class="lg-uz" href="/cosmos/uz/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="uz">O'zbek</span><span class="t">√úzb√©g</span><span class="c">uz</span><span class="f">üá∫üáø</span></a><a class="lg-vn" href="/cosmos/vn/books/leibniz-monadology/"><span class="l" lang="vi">Ti·∫øng Vi·ªát</span><span class="t">Vietn√°mi</span><span class="c">vn</span><span class="f">üáªüá≥</span></a></div></div></div><div class="widget backups" data-config="{&quot;position&quot;:&quot;bottom&quot;,&quot;modules&quot;:&quot;mirror&quot;,&quot;backup&quot;:{&quot;site_title&quot;:&quot;Biztons\u00e1gi ment\u00e9sek&quot;,&quot;book_title&quot;:&quot;Biztons\u00e1gi m\u00e1solat t\u00fckr\u00f6k&quot;,&quot;pdf_button_title&quot;:&quot;PDF&quot;,&quot;repositories_title&quot;:&quot;T\u00e1rol\u00f3k&quot;,&quot;pdf_title&quot;:&quot;PDF biztons\u00e1gi m\u00e1solat t\u00fckr\u00f6k&quot;,&quot;mirrors&quot;:[{&quot;key&quot;:&quot;github&quot;,&quot;title&quot;:&quot;Github Oldalak&quot;,&quot;url&quot;:&quot;https:\/\/gmodebate.github.io\/cosmos\/hu\/&quot;,&quot;host&quot;:&quot;gmodebate.github.io&quot;},{&quot;key&quot;:&quot;cloudscale&quot;,&quot;title&quot;:&quot;CloudScale.ch &lt;span class=e&gt;\ud83c\udde8\ud83c\udded&lt;\/span&gt;&quot;,&quot;url&quot;:&quot;https:\/\/hu.cosmicphilosophy.org&quot;,&quot;host&quot;:&quot;hu.cosmicphilosophy.org&quot;},{&quot;key&quot;:&quot;cloudflare&quot;,&quot;title&quot;:&quot;CloudFlare Oldalak&quot;,&quot;url&quot;:&quot;https:\/\/cosmos.gmodebate.net\/hu\/&quot;,&quot;host&quot;:&quot;cosmos.gmodebate.net&quot;},{&quot;key&quot;:&quot;netlify&quot;,&quot;title&quot;:&quot;Netlify Oldalak&quot;,&quot;url&quot;:&quot;https:\/\/cosmos.gmodebate.eu\/hu\/&quot;,&quot;host&quot;:&quot;cosmos.gmodebate.eu&quot;},{&quot;key&quot;:&quot;fleek&quot;,&quot;title&quot;:&quot;Fleek Oldalak&quot;,&quot;url&quot;:&quot;https:\/\/cosmos.on-fleek.app\/&quot;,&quot;host&quot;:&quot;cosmos.on-fleek.app&quot;}],&quot;repositories&quot;:[{&quot;key&quot;:&quot;gitlab&quot;,&quot;title&quot;:&quot;GitLab&quot;,&quot;url&quot;:&quot;https:\/\/gitlab.com\/gmo-debate&quot;},{&quot;key&quot;:&quot;github&quot;,&quot;title&quot;:&quot;GitHub&quot;,&quot;url&quot;:&quot;https:\/\/github.com\/GMODebate\/&quot;},{&quot;key&quot;:&quot;bitbucket&quot;,&quot;title&quot;:&quot;Bitbucket&quot;,&quot;url&quot;:&quot;https:\/\/bitbucket.org\/cosmicphilosophy\/&quot;}],&quot;buckets&quot;:[{&quot;key&quot;:&quot;cloudscale&quot;,&quot;title&quot;:&quot;CloudScale.ch &lt;span class=\&quot;e\&quot;&gt;\ud83c\udde8\ud83c\udded&lt;\/span&gt;&quot;,&quot;url&quot;:&quot;https:\/\/cosmos.objects.rma.cloudscale.ch\/&quot;,&quot;primary&quot;:true,&quot;lg_path&quot;:true},{&quot;key&quot;:&quot;cloudflare&quot;,&quot;title&quot;:&quot;CloudFlare R2&quot;,&quot;url&quot;:&quot;https:\/\/cosmos-r2.gmodebate.net\/&quot;,&quot;lg_path&quot;:true},{&quot;key&quot;:&quot;amazon&quot;,&quot;title&quot;:&quot;Amazon S3&quot;,&quot;url&quot;:&quot;https:\/\/cosmicphilosophy.s3.us-east-1.amazonaws.com\/&quot;,&quot;lg_path&quot;:true}]}}"></div></div><footer role="contentinfo"><div class="inner sans"><div class="copy"><a href="mailto:info@cosmicphilosophy.org" class="phi">&copy; 2025 <span>Philosophical<span class="dot">.</span>Ventures Inc.</span></a></div><div class="backups"><a href="#" data-menu="backups" data-config="{&quot;backup_type&quot;:&quot;site&quot;}">Tartal√©k</a></div></div></footer><div class="dropmenu-content"><div class="mainmenu" id="mainmenu" data-config="{&quot;modules&quot;:&quot;mainmenu&quot;}"><div><span class="about"><span><span class="domain"><span class="sitetitle"><span class="e">üî≠</span> <span class="gmo">Cosmic</span><span class="debate">Philosophy</span><span class="tld">.org</span></span></span></span></span><div class="interact"><span class="email"><span class="e">üì¨</span> <a href="mailto:info@cosmicphilosophy.org">info@cosmicphilosophy.org</a></span> <a href="https://gmodebate.github.io/cosmos/hu/books/leibniz-monadology/download.html" class="download sans"><span class="dl">Let√∂lt√©s:</span><span class="pdf">PDF</span> <span class="epub">ePub</span></a></div><div class="investigations"><ul class="highlights light"><li><a href="https://gmodebate.github.io/cosmos/hu/"><span class="e">üî≠</span> Bevezet√©s</a></li><li><a href="https://gmodebate.github.io/cosmos/hu/books/"><span class="e">üìö</span> K√∂nyvek</a></li><li><a href="https://gmodebate.github.io/cosmos/hu/books/#blog"><span class="e">üìú</span> Blog</a></li></ul><h3 class="other">Egy√©b Projektek</h3><p class="other sans"><a href="https://gmodebate.github.io/hu/" target="_blank" rel="noopener" class="gmo"><span class="e">ü¶ã</span> GMODebate.org</a></p></div></div></div></div><template id="book-chapter-number" style="display:none"><h3>Fejezet <span></span></h3></template><template id="book-print-intstructions" style="display:none"><div class="sans"><h1 class="bighead sans sub"><span class="e">üñ®Ô∏è</span> Print Instructions</h1><h3 class="bighead sans">Please read this first before printing!</h3><p>This website uses lazy loaded images which may cause images to be unavailable when initiating a print for the first time.</p><p>Please close this print window and try printing the page again to remove this information page and to be certain that all images are included in the print.</p></div></template><template id="book-toc" style="display:none"><h1>Tartalomjegyz√©k</h1><div class="toc reader-index"></div><br><div class="centered"><div class="book-date">Nyomtatva: 2025. okt√≥ber 30.</div><div class="book-url"><a href="https://gmodebate.github.io/cosmos/hu/books/leibniz-monadology/">https://gmodebate.github.io/cosmos/hu/books/leibniz-monadology/</a></div></div></template><template id="book-cover" style="display:none"><div class="full"><img data-i="700/leibniz.jpg" data-no2x="1" data-s="b/books/leibniz-monadology/" width="700" alt="Gottfried Wilhelm Leibniz" class="r5" height="395"><h1>The Monadology</h1><h2 class="t4"><span class="e">‚àû</span> Infinite Monad Theory by philosopher Gottfried Wilhelm Leibniz.</h2></div></template><template id="book-last-page" style="display:none"><div class="default-page"><h1><span class="sitetitle"><span class="e">üî≠</span> <span class="gmo">Cosmic</span><span class="debate">Philosophy</span><span class="tld">.org</span></span></h1><p class="url"><a href="https://gmodebate.github.io/cosmos/hu/" class="lnk">https://gmodebate.github.io/cosmos/hu/</a></p><div class="book-date">Nyomtatva: 2025. okt√≥ber 30.</div><p class="centered other">Egy√©b projekteink:</p><div class="flex-center other-projects"><ul class="highlights"><li><a href="https://gmodebate.github.io/hu/" target="_blank" rel="noopener" class="gmo"><span class="e">ü¶ã</span> GMODebate.org</a>: Olyan projekt, amely a eugenika, a szcientizmus, a "tudom√°ny-filoz√≥fia sz√©tv√°laszt√°si mozgalom", a "tudom√°nyellenes narrat√≠va" √©s a tudom√°nyos inkviz√≠ci√≥ modern form√°inak filoz√≥fiai alapjait vizsg√°lja.</li></ul></div></div></template></body></html>